<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Brasserie du Vieux Singe</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/" rel="alternate"></link><link href="https://www.vieuxsinge.com/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.vieuxsinge.com/</id><updated>2021-04-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Aller Simple</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/aller-simple.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-15T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-15T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2021-04-15:/aller-simple.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;C'est la sortie aujourd'hui de notre West Coast IPA « Aller Simple ». On l'avait brassée l'an dernier juste à temps pour le confinement et on décidé de remettre ça !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est sur un combo &lt;em&gt;Chinook, Simcoe et Amarillo&lt;/em&gt; pour les houblons, l’idée étant d’aller sur une expérience fruitée, résineuse …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;C'est la sortie aujourd'hui de notre West Coast IPA « Aller Simple ». On l'avait brassée l'an dernier juste à temps pour le confinement et on décidé de remettre ça !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est sur un combo &lt;em&gt;Chinook, Simcoe et Amarillo&lt;/em&gt; pour les houblons, l’idée étant d’aller sur une expérience fruitée, résineuse et amère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une invitation au voyage (parce qu’on en a bien besoin en ce moment…) de la Bretagne à l'ouest américain, façon Kerouac ou Tupac, c’est vous qui voyez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est disponible à partir de la semaine prochaine à notre boutique (on est fermés demain !), et sinon chez tous les (bons) cavistes du coin !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de la bière « Aller Simple »" src="/images/2021-04-aller-simple-etiquette.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Nouveau Format (Poisson d'Avril)</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/nouveau-format.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-01T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-01T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2021-04-01:/nouveau-format.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cette publication était bien évidemment un canular… Vive le 1er Avril !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis le temps qu'on travaille sur ce projet en &lt;em&gt;sous-marin&lt;/em&gt;, on est ravis d'enfin pouvoir partager la bonne nouvelle avec vous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos bières sont maintenant disponibles dans un nouveau format qui permet une meilleure conservation. Plus légères, plus faciles …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cette publication était bien évidemment un canular… Vive le 1er Avril !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis le temps qu'on travaille sur ce projet en &lt;em&gt;sous-marin&lt;/em&gt;, on est ravis d'enfin pouvoir partager la bonne nouvelle avec vous !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos bières sont maintenant disponibles dans un nouveau format qui permet une meilleure conservation. Plus légères, plus faciles à transporter, et… plus faciles à ranger dans vos frigos !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et on a même eu la chance d’avoir un reportage de RZTV sur le sujet :&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="853" height="480" src="https://www.youtube.com/embed/A18zGTXCIE0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Nous continuons a vous accueillir toute la journée du vendredi, de 10h à 17h. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N'hésitez pas à passer nous voir, les briquettes sont à disposition à partir de demain vendredi ! Vous pouvez aussi commander en ligne et passer récupérer vos commandes le vendredi de 10h à 17h.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="853" height="480" src="https://www.youtube.com/embed/JRBbfNnBB08" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Yec'Hed Malt</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/yeched-malt.html" rel="alternate"></link><published>2021-02-01T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-01T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2021-02-01:/yeched-malt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Salut à tous⋅tes !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On défend des valeurs de localité et d'agriculture biologique, alors c'est l'occasion de vous parler des personnes avec qui on travaille, et qui fabriquent nos matières premières !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo de Florent et Hervé, de la malterie" src="/images/2021-02-yeched-malt-photo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut commencer par Hervé et Florent, de &lt;a href="https://www.yechedmalt.bzh/"&gt;la Malterie Yec'Hed Malt&lt;/a&gt; située à St Avé (dans le 56 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Salut à tous⋅tes !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On défend des valeurs de localité et d'agriculture biologique, alors c'est l'occasion de vous parler des personnes avec qui on travaille, et qui fabriquent nos matières premières !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo de Florent et Hervé, de la malterie" src="/images/2021-02-yeched-malt-photo.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut commencer par Hervé et Florent, de &lt;a href="https://www.yechedmalt.bzh/"&gt;la Malterie Yec'Hed Malt&lt;/a&gt; située à St Avé (dans le 56) chez qui on commande la plus grosse partie de notre Malt depuis la création de la Brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l'orge produite en Bretagne, maltée en Bretagne, brassée en Bretagne et… bue en grande partie en Bretagne (?) Le tout uniquement en Bio !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’équipement de malterie n’existant pas à l’échelle artisanale, tout a été pensé et conçu sur mesure par des entreprises bretonnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il permet de transformer des lots de 6 T d’orge. Après 3 années de travail, la production des premiers kilos de malt a démarré en janvier 2018, en même temps que la Brasserie du Vieux Singe commençait à brasser ses premières recettes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coïncidence ? Je ne pense pas ! En tout cas on est ravis de travailler avec eux : la qualité du malt est au rendez-vous, et… ils sont la porte à côté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;————&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour info, la brasserie est toujours ouverte le vendredi (10h-17h), où vous pouvez passer pour récupérer de la bière fraîchement sortie des fermenteurs ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si c'est plus pratique pour vous, il est aussi possible de &lt;a href="https://boutique.vieuxsinge.com"&gt;commander sur la boutique en ligne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dispo de la semaine :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Panier de Crabes 33cl (Black Session IPA)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L'Eau Qui Dort 33cl et 75cl (Stout Vanille)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Souffle Tropical 33cl et 75cl (American Wheat)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nouveau Monde 33cl et 75cl (American Pale Ale)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En Pleine Tempête 33cl et 75cl (London Bitter)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Bonne Année 2021 !</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/bonne-annee-2021.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-08T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-08T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2021-01-08:/bonne-annee-2021.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tout le monde semble s'accorder pour dire que 2020, « c'était pas la grosse teuf », alors on vous souhaite plein de bonnes choses pour cette année qui commence !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour nous 2020, c'était (entre autres) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Votre soutien, face à la situation sanitaire, avec des livraisons à domicile, qui nous ont bien sauvé …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tout le monde semble s'accorder pour dire que 2020, « c'était pas la grosse teuf », alors on vous souhaite plein de bonnes choses pour cette année qui commence !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour nous 2020, c'était (entre autres) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Votre soutien, face à la situation sanitaire, avec des livraisons à domicile, qui nous ont bien sauvé la mise, merci à vous tou⋅te⋅s :-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La sortie de 8 brassins uniques dans des styles bien différents (West-Coast IPA, New England IPA, Sour pèche de vigne-abricot, Black Session IPA, American Pale Ale, Triple). &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La mise en place d'un brassin solidaire en collaboration avec quelques autres brasseries Bretonnes, en soutien aux commerces impactés par les fermetures administratives (Bars et Restaurants)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On s'est pris une petite claque en vieillissant notre Triple quelques mois en barriques de whisky (merci la distillerie la Roche aux Fées pour les barriques). C'était juste pour tester mais on est pas mécontents du résultat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On s'est mis à travailler avec du houblon bio local, produit par Romain d'Allaire Houblonné, une néo-houblonnière Bio installée dans le Morbihan. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Côté matos, on a reçu un nouveau fermenteur de 40hL pour étancher vos gosiers, et on a pu échanger le vieux tacot de Fred contre un tout nouveau camion. Notre dos nous remercie déjà.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colin nous à rejoint en Avril, et autant vous dire qu'on est ravis :-) On prends du recul, et on peut compter nos heures !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On a eu le luxe de pouvoir travailler avec les copains de La Vilaine pour faire 12 étiquettes différentes pour notre American Pale Ale Idaho7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;On a fait quelques &lt;em&gt;Tap Takeover&lt;/em&gt; chez Le Coin Mousse, Les Oiseaux de Passage ou Les 400 coups. L'occasion de discuter avec vous en buvant nos bières. Le pied. D'ailleurs ça nous manque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quand même, c'était pas rien 2020 ! Et pour 2021, on espère…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trouver une solution à notre problème de stockage (d'ailleurs, si vous entendez parler d'un local de 600m² en bords de Vilaine, n'hésitez &lt;strong&gt;surtout pas&lt;/strong&gt; à nous contacter, hihi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire quelques collab' avec les copines et copains du coin (on a quelques projets dans les cartons d'ailleurs, mais on garde la surprise au chaud !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Continuer à expérimenter, à découvrir de nouvelles frontières, à nous amuser&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boire des coups avec vous ! Oui !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La brasserie du Vieux Singe espère que vous passerez une superbe année 2021, et qu'on aura la chance d'en partager des petits bouts avec vous, pourquoi pas le verre à la main !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bientôt,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fred, Colin et Alexis.&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Magasin de Noël 2020</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/noel-2020.html" rel="alternate"></link><published>2020-12-14T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-14T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-12-14:/noel-2020.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour les fêtes de fin d'année, si vous avez envie de glisser quelques unes de nos bières parmi vos cadeaux, on a aménagé les horaires du magasin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et même qu'on a des sous bocks en bois gravés par Amae-creation, le retour des verres à l'effigie de la brasserie, et très …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pour les fêtes de fin d'année, si vous avez envie de glisser quelques unes de nos bières parmi vos cadeaux, on a aménagé les horaires du magasin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et même qu'on a des sous bocks en bois gravés par Amae-creation, le retour des verres à l'effigie de la brasserie, et très bientôt des superbes Tshirts sérigraphiés par BONJOURE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brasserie sera ouverte à partir du 17 Décembre, les Jeudi, Vendredi, Samedi, Lundi, Mardi et Mercredi de 12h à 19h, et le Jeudi 24 jusqu'à 17h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'Eau Qui Dort, Souffle Tropical, Nouveau Monde, Triple barriquée, Panier de Crabes, En Pleine Tempête seront là cette année encore pour égayer votre réveillon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ensuite on sera en vacances)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Horaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jeudi 17 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vendredi 18 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samedi 19 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lundi 21 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mardi 22 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mercredi 23 - 12h-19h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeudi 24 - 12h-17h&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si vous préférez, vous pouvez aussi &lt;a href="https://boutique.vieuxsinge.com"&gt;commander en click &amp;amp; collect&lt;/a&gt; (commandes la veille pour le lendemain).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bientôt :-)&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Triple Barriquée</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/triple-barriquee.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-10-14:/triple-barriquee.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'an dernier on avait profité de l'hiver pour expérimenter sur un style qu'on connaissait un peu moins et vous confectionner une triple belge… Mais on ne vous avait raconté que la moitié de l'histoire !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distillerie de « La roche aux fées » nous a mis à disposition un fut qu'iels utilisent …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L'an dernier on avait profité de l'hiver pour expérimenter sur un style qu'on connaissait un peu moins et vous confectionner une triple belge… Mais on ne vous avait raconté que la moitié de l'histoire !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distillerie de « La roche aux fées » nous a mis à disposition un fut qu'iels utilisent pour faire vieillir leur Whiskey, dans lesquels on a laissé reposer quelques mois le fameux breuvage… On ne peut que remercier Tony pour l'idée de nous mettre en relation !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et ça donne une triple barriquée. C'est dispo en quantité limitée, et donc uniquement chez nous à la brasserie et a la cave de chez Tony, « Le marchand de bière, place des lices ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bise !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Réouverture du magasin</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/reouverture-magasin.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-09T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-09T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-10-09:/reouverture-magasin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça y est ! Le magasin de la brasserie réouvre ses portes au public :-) Attention : les horaires changent : &lt;strong&gt;Ouverture du magasin le vendredi en continu de 10h à 17h&lt;/strong&gt;. Le port du masque est obligatoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N'hésitez pas à passer nous voir. Si vous préférez, la boutique en ligne reste ouverte, avec …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça y est ! Le magasin de la brasserie réouvre ses portes au public :-) Attention : les horaires changent : &lt;strong&gt;Ouverture du magasin le vendredi en continu de 10h à 17h&lt;/strong&gt;. Le port du masque est obligatoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N'hésitez pas à passer nous voir. Si vous préférez, la boutique en ligne reste ouverte, avec le même fonctionnement : commandez en ligne avant jeudi midi, récupération des colis le vendredi de 10h à 17h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;a href="https://boutique.vieuxsinge.com" class="button"&gt;Accéder a la boutique en ligne&lt;/a&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="90%" height="350" frameborder="0" scrolling="no" marginheight="0" marginwidth="0" src="https://www.openstreetmap.org/export/embed.html?bbox=-1.830253601074219%2C47.99451691556855%2C-1.5672683715820315%2C48.1376831438553&amp;amp;layer=mapnik&amp;amp;marker=48.066149807925314%2C-1.698760986328125" style="border: 1px solid black"&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;&lt;a href="https://www.openstreetmap.org/?mlat=48.0661&amp;amp;mlon=-1.6988#map=12/48.0661/-1.6988"&gt;Afficher une carte plus grande&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Brassin de soutien</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/covid19-soutien.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-05T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-05T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-10-05:/covid19-soutien.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Certains de nos partenaires et ami⋅es qui tiennent des bars et restaurants ont été fortement impacté⋅es par la crise sanitaire en cours. Face au constat, nous nous sommes donc rassemblés à 9 brasseries pour produire collectivement un brassin de soutien, pour lequel nous ne nous rémunérons pas — l'idée …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Certains de nos partenaires et ami⋅es qui tiennent des bars et restaurants ont été fortement impacté⋅es par la crise sanitaire en cours. Face au constat, nous nous sommes donc rassemblés à 9 brasseries pour produire collectivement un brassin de soutien, pour lequel nous ne nous rémunérons pas — l'idée étant de leur transmettre notre marge pour l'occasion. Sans doute une goutte d'eau dans l'océan, mais nous avons à cœur d'ancrer notre activité dans ce genre de pratiques de solidarité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bière en question est une « Saison », brassée uniquement avec du malt « Vienna ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à La Paumell, La Dilettante, Barque !, La Casuale, Les brassés, Baca, Kerpiton, Morbraz, Oblique, La turbulente, La brasserie des amis, Veracruz, la Brasserie du Rhuys, Le grain du ponant, à l'air houblonné, la brasserie Oblique, Yec'hed Malt, la brasserie de l'Estran, Bouyer, l'imprimerie Autajon, l'âne brasseur et Com d'Happy pour leur investissement dans ce projet collectif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les bières sont à trouver chez vos bars et restaurants préféré⋅es :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/recettes/covid19-soutien.html"&gt;Voir la recette&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>12 Vilain⋅e⋅s</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/12-vilain%E2%8B%85e%E2%8B%85s.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-15T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-15T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-09-15:/12-vilain⋅e⋅s.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On vous a déjà parlé de « La Vilaine » ? C'est un projet BD à plusieurs mains, qui réunit 12 auteurs⋅rices avec une seule contrainte : que les récits se déroulent à Rennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et… Il se trouve qu'une des personnes derrière le collectif de « La Vilaine » n'est autre que l'excellent Loïc Gosset …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;On vous a déjà parlé de « La Vilaine » ? C'est un projet BD à plusieurs mains, qui réunit 12 auteurs⋅rices avec une seule contrainte : que les récits se déroulent à Rennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et… Il se trouve qu'une des personnes derrière le collectif de « La Vilaine » n'est autre que l'excellent Loïc Gosset, celui-là même qui sévit sur nos étiquettes, pour notre plus grand plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fil des discussions, on s'est donc dit que ça pourrait « nous faire marrer » (oui, c'est une motivation importante pour nous) de faire un brassin unique pour l'occasion de la sortie de leur bande dessinée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le résultat, est une American Pale Ale au Idaho7, au format 75cl, vétu de ses 12 étiquettes différentes. 12 outlaws bretilliens, dessinées par les auteurs⋅rices de La Vilaine !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/recettes/12-vilain⋅e⋅s.html"&gt;Voir la recette&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Le remède</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/brassin-unique-remede.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-08T00:00:00+02:00</published><updated>2020-06-08T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-06-08:/brassin-unique-remede.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La période à été chargée, on en a profité pour vous concocter une petit remontant, un remède des familles. On continue d'expérimenter autour des bières acides, cette fois ci avec de la pèche de vigne et de l'abricot. On a &lt;em&gt;un peu&lt;/em&gt; eu la main lourde, du coup ça goûte …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La période à été chargée, on en a profité pour vous concocter une petit remontant, un remède des familles. On continue d'expérimenter autour des bières acides, cette fois ci avec de la pèche de vigne et de l'abricot. On a &lt;em&gt;un peu&lt;/em&gt; eu la main lourde, du coup ça goûte :-) &lt;a href="/recettes/le-remede.html"&gt;Voir la recette&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est dispo à la brasserie en vente directe, et chez quelques cavistes partenaires !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;a href="https://boutique.vieuxsinge.com" class="button"&gt;Accéder a la boutique en ligne&lt;/a&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Nos recettes</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/recettes" rel="alternate"></link><published>2020-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-05-07:/recettes</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça fait un moment qu'on souhaite publier nos recettes en ligne, le confinement aura au moins permis qu'on s'y attelle :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les recettes des bières qui sont sorties de nos cuves y sont recensées, l'idée étant à la fois d'alimenter les discussions entre brasseries et de permettre aux amateurs⋅rices …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça fait un moment qu'on souhaite publier nos recettes en ligne, le confinement aura au moins permis qu'on s'y attelle :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les recettes des bières qui sont sorties de nos cuves y sont recensées, l'idée étant à la fois d'alimenter les discussions entre brasseries et de permettre aux amateurs⋅rices d'avoir plus d'informations sur nos manières de faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne sommes pas seuls et pensons que la coopération et le partage sont plus forts que la compétition et le culte du secret. Si vous avez envie de vous inspirer de nos recettes, de nous faire des retours, ou si vous êtes simplement curieux⋅se, voici un peu de grain à moudre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cliquez sur une image pour accéder à la recette correspondante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gamme fixe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="image miniature" href="/recettes/nouveau-monde.html"&gt;&lt;img alt="Nouveau Monde / American Pale Ale" src="/images/recettes/nouveau-monde.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/souffle-tropical.html"&gt;&lt;img alt="Souffle Tropical / American Wheat" src="/images/recettes/souffle-tropical.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/en-pleine-tempête.html"&gt;&lt;img alt="En Pleine Tempête / London Bitter" src="/images/recettes/en-pleine-tempete.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="image miniature" href="/recettes/leau-qui-dort.html"&gt;&lt;img alt="L'Eau Qui Dort / Stout à la vanille" src="/images/recettes/leau-qui-dort.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Brassins uniques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="image miniature" href="/recettes/12-vilain⋅e⋅s.html"&gt;&lt;img alt="12 Vilain⋅e⋅s" src="/images/recettes/12vilain⋅e⋅s.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/covid19-soutien.html"&gt;&lt;img alt="Brassin de soutien" src="/images/recettes/soutien.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/le-remede.html"&gt;&lt;img alt="Le remède" src="/images/recettes/le-remede.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/west-coast-ipa.html"&gt;&lt;img alt="West Coast IPA" src="/images/recettes/west-coast-ipa.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/triple.html"&gt;&lt;img alt="Triple" src="/images/recettes/triple.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/saison-houblon-frais.html"&gt;&lt;img alt="Saison au houblon frais" src="/images/recettes/saison-houblon-frais.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/monstrueuse-normalité.html"&gt;&lt;img alt="Monstrueuse Normalité / New England IPA" src="/images/recettes/monstrueuse-normalité.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/chainon-manquant.html"&gt;&lt;img alt="Chaînon Manquant / Sour Pale Ale au Kiwi" src="/images/recettes/chainon-manquant.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="image miniature" href="/recettes/sobacha.html"&gt;&lt;img alt="Sobacha / Lager au Hallertau blanc et au sarrasin torréfié" src="/images/recettes/sobacha.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bientôt :-)&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Boutique en ligne</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/covid-19-boutique-en-ligne.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-20T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-20T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2020-04-20:/covid-19-boutique-en-ligne.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Durant le confinement, le magasin de la brasserie est fermé au public. Si vous souhaitez commander nos bières en direct, nous avons mis en place un système de commande en ligne, avec retrait sur place (en mode « drive-in ») ou livraisons sur Rennes et alentours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les commandes sont ouvertes &lt;strong&gt;jusqu'a jeudi …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Durant le confinement, le magasin de la brasserie est fermé au public. Si vous souhaitez commander nos bières en direct, nous avons mis en place un système de commande en ligne, avec retrait sur place (en mode « drive-in ») ou livraisons sur Rennes et alentours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les commandes sont ouvertes &lt;strong&gt;jusqu'a jeudi midi&lt;/strong&gt;, pour une livraison et un retrait sur place les vendredi. Les bières disponibles évoluent d'une semaine à l'autre selon nos stocks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;a href="https://boutique.vieuxsinge.com" class="button"&gt;Accéder a la boutique en ligne&lt;/a&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Abbaye du Vieux Singe x Cloître BioZH</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/brassin-unique-triple.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-05T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-05T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2019-12-05:/brassin-unique-triple.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tony, c'est un peu le tonton. Grâce à lui on à pu découvrir quelques pépites brassicoles bretonnes, et on a finalement décidé de se lancer dans l'aventure nous mêmes. Alors quand il nous a proposé de bosser ensemble sur une bière, on s'est dit que c'était une bonne occase de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tony, c'est un peu le tonton. Grâce à lui on à pu découvrir quelques pépites brassicoles bretonnes, et on a finalement décidé de se lancer dans l'aventure nous mêmes. Alors quand il nous a proposé de bosser ensemble sur une bière, on s'est dit que c'était une bonne occase de sortir de nos sentiers battus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour cette recette, on est donc allé sur un style qui nous a fait découvrir la bière, mais qui finalement est assez peu représenté par les brasseries du coin : la triple « belge ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bière est assez sèche, charpentée, avec des notes de biscuit et un léger côté fruité, merci les levures belges. Attention, ça tape ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est dispo dès maintenant dans toutes les bonnes caves, et à la brasserie. Et… on vous réserve une petite surprise avec des barriques. A suivre !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Horaires et boutique de Noël</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/noel-2019.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-05T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-05T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2019-12-05:/noel-2019.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Durant le mois de décembre, la brasserie sera ouverte :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;les jeudi et vendredi de 17h à 19h (nos horaires habituelles),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les samedi 7, 14 et 21 Décembre, de 14h à 18h.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Noël arrive, les centres commerciaux se remplissent, et c'est, comme chaque année, la même hérésie. Pour aller à contre-courant …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Durant le mois de décembre, la brasserie sera ouverte :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;les jeudi et vendredi de 17h à 19h (nos horaires habituelles),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les samedi 7, 14 et 21 Décembre, de 14h à 18h.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Noël arrive, les centres commerciaux se remplissent, et c'est, comme chaque année, la même hérésie. Pour aller à contre-courant de ce modèle de consommation à outrance, on a décidé de mettre en avant les copines et copains artisan⋅ne⋅s, durant le mois de décembre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pourrez donc trouver des BDs, des céramiques, des arbres de Noël et autres menuiseries en récup, des vins d'un tout jeune installé, des carnets imprimés et cousus main, des bières (enfin si il nous en reste) et des kits pour fabriquer votre premier brassin !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brasserie sera par contre fermée entre Noël et le Jour de l'An.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit tour des artisan⋅ne⋅s :&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La vilaine - revue dessinée en bande&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;150 pages regroupant des histoires courtes se déroulant dans la glorieuse et sensationnelle ville de Rennes, écrites et dessinées par des auteurs et autrices du cru, dont Loïc Gosset, à qui on doit les étiquettes de nos bières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Couverture de la revue « La vilaine »" src="/images/2019-12-noel/la-vilaine.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Menuiseries - Meublez main !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes déjà passés nous voir à la brasserie, vous avez déjà pu voir le travail de Camille, qui nous a fait le bar et les tabourets, tous en palettes de récup… Et elle à encore frappée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Une forêt de sapins de Noël en palettes de récup" src="/images/2019-12-noel/meublez-main.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Céramiques - Lisa Débureaux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une amie qui fait des céramiques à tomber. On a réussi à ne pas acheter tout le stock pour nous deux…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Aperçu d'une tasse en céramique" src="/images/2019-12-noel/lisa-desbureaux.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vins - Domaine Éole&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parce qu'on aime pas que la bière, on soutient un ami qui s'installe en vin dans les Pyrénées Orientales. Son blanc vieilli en fûts de chêne vaut le détour ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Six bouteilles de vin avec en fond des montagnes" src="/images/2019-12-noel/eole.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kits de brassage - bretagne-brewshop.com&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si d'aventure vous avez envie de prendre le temps de faire de la bière chez vous, les kits de Jérémy sont prévus juste pour ça. Et ça nous permet de faire un peu de pub à son initiative, qui permet de retrouver des matières premières à destination des amatrices⋅eurs brassicoles  !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Aperçu d'un kit de brassage" src="/images/2019-12-noel/bretagne-brewshop.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Carnets et cartes — c.h.a.r.a.d.e&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au détour d'une discussion, on se rends parfois compte que certaines personnes font des trucs chouettes. Résultat : on vous propose leurs cartes et carnets au magasin :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Plusieurs cartes les unes sur les autres" src="/images/2019-12-noel/charade.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sur, vous pourrez aussi retrouver nos bières, et avec un peu de chance on aura même reçu nos cartons cadeau à temps !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Fabrication d'une laveuse de fûts open source</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/fabrication-laveuse-de-futs-open-source.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fred</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2019-06-26:/fabrication-laveuse-de-futs-open-source.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet article est un retour sur la fabrication d'une laveuse et les choix associés.&lt;br&gt;
Pour les détails techniques, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On nous avait pourtant prévenus ! Être brasseur, c'est avant tout passer du temps à nettoyer. Sauf que nettoyer, c'est pas ce qu'on préfère. Quand on a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet article est un retour sur la fabrication d'une laveuse et les choix associés.&lt;br&gt;
Pour les détails techniques, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On nous avait pourtant prévenus ! Être brasseur, c'est avant tout passer du temps à nettoyer. Sauf que nettoyer, c'est pas ce qu'on préfère. Quand on a démarré, on s'est posé la question du type de fûts avec lesquels on voulait travailler et les fûts inox ne partaient pas forcément favoris : on peut passer beaucoup de temps à les nettoyer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fûts plastiques vs inox" class="image left" src="/images/laveuse/plastique.jpg" title="Empilement de fûts plastiques, crédits photo Ker Beer"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd'hui beaucoup de brasseurs travaillent avec des fûts en plastique jetables qui ressemblent à des grosses bouteilles de soda. L'avantage de ces fûts jetables c'est qu'il n'y a pas besoin de gérer le trajet retour, mais &lt;em&gt;surtout&lt;/em&gt; qu'ils arrivent déjà propres et qu'on s'évite un temps non négligeable de nettoyage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les fabricants poussent le bouchon jusqu'à dire que ces fûts sont plus écologiques que des fûts inox car ils sont plus légers à transporter, qu'ils ne font pas de trajet retour et qu'ils seraient recyclables à 100%. La réalité est bien moins glorieuse puisque ces fûts font &lt;em&gt;tous&lt;/em&gt; un premier trajet à vide depuis le fabricant et qu'aucune filière de recyclage n'est actuellement vraiment en place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franchement pas emballés (c'est le cas de le dire) par tout ce plastique on s'est donc plutôt orientés vers un parc de fûts en inox réutilisables (presque) à vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un fût inox (~60€) s'amortit assez vite quand on compare à un fût jetable (~15€).
Le souci c'est qu'il faut une machine pour les laver et que, de ce côté, les prix grimpent très vite : il faut compter environ 10 000€ pour une machine basique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques recherches sur Internet, on a décidé de remettre le nez dans nos cours d'électronique pour nous fabriquer une laveuse automatique maison avec un budget de 2000€ !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Principe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même manière que les laveuses commerciales, notre laveuse lave les fûts sans avoir à démonter les plongeurs. Les produits de nettoyage sont injectés via des têtes de lavage et sont aspergés à l'intérieur des fûts.
Elle est équipée de 2 têtes de lavage et permet donc de laver 2 fûts simultanément.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lavage dure 5mn au total pendant lesquelles plusieurs cycles s'enchaînent de la manière suivante :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Diagramme des cycles" class="image center" src="/images/laveuse/diagrame-cycles.png" title="Vidange → Rinçage → Nettoyage → Rinçage → Désinfection → Rinçage → Purge CO2"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On utilise pour ça des produits assez classiques de l'agroalimentaire qui sont recyclés en circuit fermé.
Le rinçage est réalisé avec l'eau du réseau.
Le nettoyage avec une solution de soude à 2% et à 80°C.
La désinfection est faite à froid avec une solution d'acide peracétique à 1%.
De l'air est envoyé entre chaque cycle pour purger les tuyaux et éviter que les produits ne se mélangent.
Enfin le fût est purgé avec du CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; pour éviter l'oxydation de la bière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais une démo vaut toujours mieux qu'un long discours :&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="display: block; height: 300px; width: 70%; margin: 0 auto 2em auto;" sandbox="allow-same-origin allow-scripts" src="https://peertube.servebeer.com/videos/embed/00c410c9-e059-47cc-8bc2-f5a8decc9740" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2&gt;Contraintes et choix&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les laveuses de fûts du commerce utilisent souvent la vapeur pour l'étape de désinfection.
Le point négatif c'est le coût d'une petite station vapeur pour laquelle il faut compter au moins 3000€.
Nous sommes donc partis sur une désinfection à l'acide peracétique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Côté nettoyage, la soude est connue pour mal réagir en présence de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, ce qui a pour conséquence d'encrasser l'inox à long terme (&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Oxalate_de_calcium"&gt;beerstone&lt;/a&gt;). Nous utilisons donc de l'air comprimé pour chasser le CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; présent dans le fût avant son nettoyage. On avait déjà un compresseur à la brasserie pour ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inversement, la bière s'oxyde assez vite en présence d'oxygène, il nous fallait donc une étape finale de purge au CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; avant remplissage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue de l'utilisation, on souhaitait ne pas avoir à démonter les plongeurs car c'est une étape assez longue et pénible au bout d'un certain temps.
On souhaitait également que le lavage se passe de manière automatique pour nous permettre de remplir les fûts propres en parallèle.
Enfin l'idée c'est également que la laveuse soit fiable et un minimum durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="La bête !" class="image right" src="/images/laveuse/cadre1.jpg" title="Image du cardre de la laveuse de fûts"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partant de ces contraintes, on a fait le choix d'une laveuse sur roulettes avec 2 bacs produits (détergent et désinfectant), une arrivée d'eau, une arrivée d'air, une arrivée de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; et une évacuation. Tous les raccords sont en inox et les tuyaux adaptés au passage de produits agressifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix des liquides/gaz qui circulent se fait grâce à un ensemble d'électrovannes ainsi qu'une petite pompe.
Toutes ces électrovannes sont pilotées par une carte Arduino qui présente l'avantage d'être simple et pas chère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour plus d'infos sur les détails de conception &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Améliorations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour la première version, nous n'avions pas prévu d'antiretours pour les liquides et les gaz. Le détergent remontait dans le détendeur de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; et inversement. Finalement ces antiretours ce sont vite montrés indispensables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout d'un certain temps, les relais électroniques ont tous lâchés les uns après les autres. C'est à ce moment qu'on s'est rendus compte qu'il fallait les protéger électriquement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis cette 3ème version, tous se passe plutôt bien et on profite de séances de remplissage plutôt paisibles ;)
On s'est même rendus compte que la laveuse pouvait également nous servir à nettoyer nos tireuses avec peu de modifications.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous aurez noté la présence d'un bac inox sur la laveuse. On avait au départ prévu de pouvoir laver des fûts ouverts ou des fûts de type &lt;em&gt;sodakeg&lt;/em&gt; grâce à un système de boule de lavage, mais on a tout simplement arrêté d'utiliser ce type de fûts.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nos retours&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous n'avons qu'un retour d'à peine 1 an sur notre machine et certaines parties (notamment la partie électronique) pourraient être repensées complètement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais grâce à une petite laveuse automatique comme celle-ci, l'utilisation de fûts en inox est devenue un vrai bonheur.
Le temps de lavage est complètement masqué car tout se fait en parallèle du remplissage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On évite ainsi de remplir notre environnement de plastique supplémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut cependant reconnaître qu'il nous aura fallu un peu de temps et de connaissances pour mener ce projet à bout. Difficile de se lancer sans aucun bagage en électronique, et comme pour tout prototype, il nous aura fallu plusieurs étapes avant que la machine ne soit vraiment fonctionnelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, ce petit projet a fait germer de nouvelles idées dans nos esprits de fainéants pour nous simplifier encore plus la vie. Parmis ces idées, l'automatisation du contrôle des températures de fermentation, la mise en place d'alertes en cas de problèmes à la brasserie et une laveuse automatique de fermenteurs (&lt;em&gt;CIP automatique&lt;/em&gt; dans le jargon).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inspirations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour la conception, on s'est beaucoup inspirés de ce qui avait déjà été fait, notamment &lt;a href="http://grenaille.blogspot.com/p/autowash-gp-42.html"&gt;la laveuse de fûts de la microbrasserie Grenaille&lt;/a&gt; et &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6FMlzzj3Ndc"&gt;quelques&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=loru8GVTiRk"&gt;vidéos&lt;/a&gt; trouvées sur youtube de personnes qui expliquent comment leur système fonctionne : merci à eux !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Open source&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme on aime bien le logiciel libre, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;on met à dispo nos plans et notre code source&lt;/a&gt;. Pour les collègues brasseurs qui voudraient s'en fabriquer une, foncez ! :-)&lt;/p&gt;
&lt;div style="text-align: center; padding-bottom: 20px"&gt;
    &lt;a class="button" href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;Accéder aux détails techniques&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Petit bilan, après un an d’existence</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/un-an.html" rel="alternate"></link><published>2019-05-21T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-21T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2019-05-21:/un-an.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de faire un petit bilan :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quelques dates &amp;amp; chiffres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour se donner un peu de perspective, voici quelques dates clés de cette première année :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembre 2017 : immatriculation de l'entreprise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 : on a les clés !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 à Mars 2018 : travaux, installation et divers bricolages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2018 : premier brassin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mai 2018 : premières ventes !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Août 2018 : vacances :-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Septembre 2018 : inauguration de la brasserie &amp;amp; premier brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2018 : second brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2019 : on se rémunère !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Au moment d’écrire ces lignes, à la mi Mai 2019, on en est à notre 43ème brassin, on a travaillé sur 4 nouvelles bières, on a dû laver pas loin de 300 fûts, ouverts 700 sacs de malt… et on vous a fait boire la tasse ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit retour en arrière…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Travaux &amp;amp; installation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En arrivant dans nos locaux, on a d’abord dû réaliser quelques travaux d’aménagement : une grande partie de l'espace était utilisé en bureaux or on a surtout besoin de place dans la partie « prod ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a rajouté à notre local une tranchée pour l’évacuation des eaux usées, une chambre chaude pour la refermentation en bouteilles, ainsi que quelques gros points d’électricité et de plomberie (circuit de refroidissement des fermenteurs et plusieurs arrivées d’eau).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a profité d’être sur une zone artisanale pour récupérer quelques palettes perdues chez nos voisins et les transformer en bar, tabourets et étagères, question de pouvoir vous accueillir de manière un peu sympathique !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du bar" src="/images/un-an/bar.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les travaux d’aménagements terminés, on a reçu les cuves. Un moment très attendu (et un peu flippant, oui). On a d’abord reçu les fermenteurs, debout, qu’on a pu décharger au chariot élévateur, puis les cuves de brassage, la ligne d’embouteillage et enfin notre cuve de ressucrage et carbonatation. Cette dernière est arrivée couchée, on a donc du la relever à l’aide d’une grue. Vous voyez les gouttes de sueur perler sur nos fronts ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du levage du fermenteur avec la grue" src="/images/un-an/dechargement.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quasiment aucun problème pour décharger les fermenteurs, au final. Le plus difficile a été le déchargement de notre ligne d’embouteillage, assez lourde, pour laquelle on a eu quelques déconvenues. On a la chance d’avoir sur la zone &lt;a href="https://www.jfblevage.fr/"&gt;une entreprise de levage très arrangeante&lt;/a&gt; qui nous a permis de décharger ça correctement, nous enlevant une belle épine du pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A peine les fermenteurs installés, on réceptionnait les cuves de brassage. Les Anglais de &lt;a href="https://www.pbcbreweryinstallations.com/"&gt;PBC&lt;/a&gt; sont venus sur place pour terminer l’installation et nous assister sur notre premier brassin sur cette nouvelle brasserie dont on est plutôt satisfaits.
L'avantage de ce matériel c'est que c'est la 2CV du brasseur : tout est manuel et facile à démonter &amp;amp; remplacer en cas de soucis (ce qu'on a pas tardé à vérifier !)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Premiers brassins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur nos premiers brassins, on a décidé d’utiliser la brasserie à la moitié de sa capacité. Après tout, la moitié c'était déjà dix fois plus gros que ce qu'on avait l'habitude de faire jusqu'alors avec notre petite brasserie 100L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est donc partis sur des brassins de 800 litres. Les premiers brassins se sont vraiment bien déroulés : 7 heures de brassage &amp;amp; nettoyage pour 800L de moût.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment de passer nos recettes à l'échelle, on a quand même fait quelques petits changements techniques, dont je vous passe les détails ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, au fur et à mesure de l’année, les recettes et procédés pour nos bières « permanentes » ont un peu bougé également (modification de l'eau de brassage, changement des temps &amp;amp; températures pour l'ajout du houblon lors du &lt;em&gt;dry hopping&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Préventes, puis ventes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En parallèle du brassage, on faisait nos premières ventes avec notre système de préventes en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le deal était assez simple : vous achetez les bières avant qu'elles ne soit brassées, et vous passez les chercher à la brasserie une fois prêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Double avantage pour nous : une avance de trésorerie non négligeable (on a vendu nos trois premiers brassins en vente directe !) et la possibilité de faire visiter la brasserie quand les gens passent chercher leurs bières : un bon moyen de se rencontrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre retour sur ces préventes est vraiment positif. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les premiers brassins terminés, et les préventes écoulées, il fallait commencer à mettre en place un circuit de distribution pour les gens qui ne viennent pas nous voir à la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et là, &lt;em&gt;le double effet kiss-cool&lt;/em&gt; de notre campagne de préventes : le bouche-à-oreilles a fait que des clients nous ont appelé directement avec l'envie de travailler avec nous ! Résultat : on se retrouve aujourd'hui avec un maillage de petits et moyens clients qui nous commandent de la bière plus ou moins régulièrement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est hyper contents de travailler avec autant de clients atypiques qui font vivre un monde qui nous parle : plusieurs cafés associatifs, des festivals engagés, des magasins de producteurs, des épiceries associatives, des groupements d’achats. On n'aurait vraiment pas rêvé mieux !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a également trois petites tireuses et des gobelets, qui nous permettent de vendre des fûts à des particuliers et associations pour des petits évènements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de ces ventes directes, on a fait le choix de passer par des petits distributeurs pour que notre bière se retrouve à des endroits où on ne va pas livrer (la Bretagne en dehors de l'Ille-et-Vilaine par ex).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'est également mis à travailler avec un transporteur pour faire des envois.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Organisation du temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autant pour fabriquer de la bière on avait un peu d’expérience, autant pour faire tourner une entreprise on avait tout à découvrir ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On passe beaucoup de temps à faire les taches administratives (téléphone, ordinateur) qu’on n'avait pas imaginées à l’origine. Ça représente environ la moitié de notre temps de travail !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au final, on ne travaille tous les deux ensemble qu'assez rarement : on alterne sur la &lt;em&gt;production&lt;/em&gt; (brassage, mise en bouteilles, mise en fûts, et surtout nettoyage !) d’une semaine sur l’autre ; et quand on n'est pas « de prod », on s’est réparti les tâches administratives : Fred s’occupe de la partie comptabilité et des fournisseurs ; Alexis des ventes, de la communication et de la gestion du stock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pratique ça fonctionne plutôt bien, on se fait un (indispensable !) point de synchronisation tous les lundi matin, pour lequel il faut compter au moins 3h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème, c’est qu’on reste un peu la tête dans le guidon. On essaie bien de prendre du recul, mais le boulot, lui, n’attend pas !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là que les vacances prennent tout leur sens. Une des forces d’être à Rennes c’est qu’au mois d’Août, il ne se passe absolument rien. Le pied ! Allez hop, en vacances !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La place de l’expérimentation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour nous, faire de la bière est aussi un moyen d’expérimenter. Expérimentations qui parfois débouchent sur des brassins uniques, quand on trouve que ça vaut le coup (ou quand on teste direct en gros !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quand on passe des tests à l’échelle, (de 20L à 1500L), on est moyennement rassurés !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques brassins validés, on est un peu plus relax sur le sujet, et on a mis en place de quoi faire des expérimentations à petite échelle de manière simple : vu qu'on produit du moût toutes les semaines, on en utilise une partie pour faire quelques tests : changement de levure, adjonctions, changement des températures de fermentation, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah ça, c’est pas les idées qui nous manquent :-) Et c'est une super manière d'expérimenter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de la Sobacha, une lager avec une infusion de sarrasin torréfié" src="/images/experimentations/sobacha.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Monstrueuse Normalité, une New England IPA" src="/images/experimentations/monstrueuse-normalite.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Chaînon Manquant, une Sour Pale Ale avec du Kiwi" src="/images/experimentations/chainon-manquant.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ouverture au public, évènements et équilibre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a pris le parti d'ouvrir le magasin toutes les fins de semaine (le jeudi et vendredi de 17h à 19h) et on est hyper contents de faire visiter la brasserie aux personnes qui passent de temps à autre. Pour nous, ça fait partie des plaisirs du métier. Par contre, on avait clairement sous estimé le temps que ça nous prendrait. On accueille beaucoup et les gens sont curieux. La fabrication de bière reste encore aujourd’hui quelque chose de nouveau pour la plupart, et il faut satisfaire cette curiosité (il faut plus de brasseries !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui se passe en ce moment sur la scène brassicole est génial : beaucoup de nouvelles brasseries proposent des produits exceptionnels, et les évènements se multiplient aux quatre coins de la France. On adore partager, goûter, discuter, mais on ne pensait pas être autant sollicités par des évènements extérieurs, souvent sur des week-end, et parfois loin. &lt;strong&gt;On souhaite garder un équilibre entre notre vie personnelle et notre vie professionnelle&lt;/strong&gt;. Aller aux évènements aussi par plaisir. Être partout est probablement un des maux de notre temps ;-) À force de voir des brasseurs exténués, il y a de quoi se poser des questions sur la pérennité sur le long terme d’un rythme aussi effréné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre choix, c’est celui d’être fiers de nos bières, mais également celui de créer un outil pour nos vies (la brasserie) qui leur rende service. Penser son travail de cette manière nous permet de garder les pieds sur terre.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bref…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;…Voilà pour le petit tour d'horizon de cette année écoulée. Plein de super choses dans les mois à venir, on vous donne des nouvelles très bientôt !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Inauguration de la brasserie</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/inauguration.html" rel="alternate"></link><published>2018-09-25T00:00:00+02:00</published><updated>2018-09-25T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2018-09-25:/inauguration.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Samedi 15 Septembre 2018, on a profité du beau temps (qui comme toujours est des nôtres en Bretagne) pour fêter dignement notre installation, et l'ouverture de la brasserie. Au programme: des copains, des jeux en bois, un four mobile, des concerts, un brassin public et… de la bière du Vieux …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Samedi 15 Septembre 2018, on a profité du beau temps (qui comme toujours est des nôtres en Bretagne) pour fêter dignement notre installation, et l'ouverture de la brasserie. Au programme: des copains, des jeux en bois, un four mobile, des concerts, un brassin public et… de la bière du Vieux Singe à la pression !&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Programme&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Toute l'après midi: Jeux en bois et Brassin public (par Simon et Théo du &lt;a href="https://www.crab-rennes.fr"&gt;CRAB&lt;/a&gt;). Une petite Black Berliner Weiße aux framboises !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vers 16h, fournée de Cookies avec la pâte mobile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des visites de la brasserie, avec explications et questions-réponses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A partir de 18h, et jusqu'à 00h des concerts de:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Swing Sing, Jazz Manouche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Electric Mistress, Rock Stoner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jam NOLA, Fanfare / bœuf New Orleans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://soundcloud.com/nacaramusic/tracks"&gt;Nacara&lt;/a&gt;, de l'electro down-tempo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://du3l.bandcamp.com/releases"&gt;DU3L&lt;/a&gt;, Electro  Synthwave Oeniric&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A partir de 20h, le collectif La pâte mobile au four, en mode Pizza Vegan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Retours&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Une super après-midi et soirée ! 150 personnes selon la police, 300 selon les organisateurs, quelques 12 fûts de tombés (dont un de limonade maison, on est pas des bêtes, les enfants aussi ont le droit à leurs caries non mais !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas, on en ressort carrément boostés pour ce début d'automne… On a quelques projets dans les cartons, on vous en parle bientôt :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci pour les bonnes energies !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Carte du nombre de brasseries en France</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/brasseries-par-departement.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-18T00:00:00+02:00</published><updated>2018-07-18T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2018-07-18:/brasseries-par-departement.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le nombre de brasseries en France est en nette évolution depuis quelques années. J'ai donc voulu comparer cette évolution à celle qui a eu lieu aux États-Unis, en me basant sur les données recueillies par &lt;a href="http://projet.amertume.free.fr/"&gt;Emmanuel Gillard du projet amertume&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici une carte du nombre de brasseries par millions d'habitants …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le nombre de brasseries en France est en nette évolution depuis quelques années. J'ai donc voulu comparer cette évolution à celle qui a eu lieu aux États-Unis, en me basant sur les données recueillies par &lt;a href="http://projet.amertume.free.fr/"&gt;Emmanuel Gillard du projet amertume&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici une carte du nombre de brasseries par millions d'habitants / département, à mettre en perspective avec les données des États-Unis, présentés plus bas.&lt;/p&gt;
&lt;div id="map"&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1&gt;Perspective&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A titre de comparaison, voici la même carte pour les États-Unis, réalisée par &lt;a href="https://beerandbrewing.com/"&gt;Beer &amp;amp; Brewing magazine&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Comparaison avec les États-Unis, première image. On s'apperçoit que les États-Unis ont approximativement autant de brasseries qu'en France" src="/assets/dataviz/departement/comparaison-us-1.png"&gt;
&lt;img alt="Comparaison avec les États-Unis, image 2" src="/assets/dataviz/departement/comparaison-us-2.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si vous êtes interessés, vous pouvez aller jeter un coup d'oeil &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/brasseries"&gt;au code source de la page&lt;/a&gt;, le tout est publié sous licence libre.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>L'histoire de la brasserie du Vieux Singe</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/histoire.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-22T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-22T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2018-02-22:/histoire.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;On nous pose souvent des questions sur notre parcours, alors on s'est dit que le mieux c'était sans doute de l'écrire quelque part.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Brasserie du Vieux Singe c'est nous deux : Fred et Alexis. Deux potes qui se sont trouvé une passion pour le brassage amateur depuis quelques années (&lt;a href="https://blog.notmyidea.org/biere-maison-fr.html"&gt;6 …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;On nous pose souvent des questions sur notre parcours, alors on s'est dit que le mieux c'était sans doute de l'écrire quelque part.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Brasserie du Vieux Singe c'est nous deux : Fred et Alexis. Deux potes qui se sont trouvé une passion pour le brassage amateur depuis quelques années (&lt;a href="https://blog.notmyidea.org/biere-maison-fr.html"&gt;6 ans déjà !&lt;/a&gt;), en fait depuis que Fred est revenu du Québec où les brasseries sont légion. Là-bas, beaucoup de bars fabriquent leur propre bière et pas mal de brasseries font des choses assez exceptionnelles !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L'envie de faire de la bière&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quand Fred est revenu du Québec, il est loin d'être revenu tout seul. Dans les bagages, quelques bières dégustées et surtout une rencontre avec le club d'étudiants brasseurs &lt;a href="http://sherbroue.ca"&gt;SherBroue&lt;/a&gt; à l'occasion d'une semaine de l'environnement organisée sur le campus de Sherbrooke. On découvre alors qu'il est possible de faire sa propre bière à la maison : un nouveau monde s'ouvre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a commencé par faire tout un tas d'erreurs de jeunesse (notre première bière était en fait assez horrible), du concassage au marteau au refroidissement dans la baignoire, en passant par la fermentation dans un coffre à jouet non alimentaire… De quoi progresser :) On était juste contents de faire de la bière, sans pour autant que les résultats soient géniaux, on doit bien vous l'avouer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Un de nos premiers brassins, en 2011" src="/images/histoire/refroidissement.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apprentissage &amp;amp; évolution du matériel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et puis, au fur et à mesure, on s'est renseigné, en échangeant avec des brasseurs installés autour de chez nous notamment. On est allé brasser à &lt;a href="https://www.lapiautre.fr"&gt;la Piautre&lt;/a&gt; en Anjou, puis à la &lt;a href="http://www.brasserie-montflours.fr/"&gt;Brasserie Associative de Montflours (la BAM!)&lt;/a&gt; en Mayenne. C'était des petits stages de brassage d'une journée, mais qui nous on permis d'apprendre énormement sur le processus. Nous avons également découvert l'existence du forum &lt;a href="https://www.brassageamateur.com/"&gt;Brassage Amateur&lt;/a&gt; qui nous a valu des soirées de lectures à n'en plus finir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre équipement a pas mal évolué, ainsi que nos conditions de brassage : d'une petite casserole de récupération et la réquisition de la cuisine, on est passé à un trépier gaz, une cuve inox de 50L et des fermenteurs en plastique (alimentaire cette fois !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais porter les cuves à bout de bras nous a vite motivé à nous bricoler une &lt;a href="{filename}/installation/pico.md"&gt;pico-brasserie&lt;/a&gt; gravitaire avec des cuves de 100L et une petite pompe : le bonheur !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus tard encore, au fil de nos apprentissages, on a commencé à saisir l'importance d'avoir un contrôle de nos températures de fermentation et on s'est bricolé un système de contrôle de température avec un groupe froid d'aquarium et des tuyaux PER autour de nos fermenteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On utilise encore cette pico 100L comme brasserie pilote (pour tester des recettes en petit), mais on a remplacé la partie fermentation par des fûts &lt;em&gt;sodakegs&lt;/em&gt; dans des frigos équipés de thermostats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fred en train d'embouteiller en 2016" src="/images/histoire/local-nid-de-poules.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'est aussi mis à faire un peu de mise en fûts, d'abord grâce à Steven de &lt;a href="http://www.brasseriedelombre.com/"&gt;la Brasserie de l'Ombre&lt;/a&gt; qui nous a prêté des &lt;em&gt;sodakegs&lt;/em&gt;, puis on s'est équipé petit à petit pour devenir autonomes. C'est comme ça qu'on a pu abreuver quelques petites fêtes entre copains : l'occasion d'avoir des retours sur nos recettes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant toutes ces années, on a surtout brassé des recettes qu'on trouvait à droite à gauche, dans des livres, sur les forums, etc. Puis on a commencé à expérimenter l'utilisation de certains houblons en faisant des SMASH (&lt;em&gt;Single Mash and Single Hop&lt;/em&gt; - un seul malt et un seul houblon), en adaptant des recettes existantes, pour ensuite commencer à essayer des assemblages plus personnels.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Avoir plus de temps pour brasser - passage à 80%&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous étions tous les deux dans l'informatique : Alexis &lt;a href="https://blog.notmyidea.org/pourquoi-mozilla-fr.html"&gt;en tant que développeur de logiciels libres chez Mozilla&lt;/a&gt;, et Fred dans une petite start-up Rennaise. On s'est mis à brasser de plus en plus souvent mais il nous fallait plus de temps libre pour assouvir notre nouvelle passion. On est finalement passé aux 4/5èmes chacun dans nos boulots respectifs, récupérant ainsi nos vendredis pour brasser ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Et on amène quelques fûts chez les copains !" src="/images/histoire/livraison-copains-petit.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans environ, pendant lesquels on a vraiment eu le temps de s'amuser, de faire plein d'erreurs, de se les peler dans notre garage, mais surtout de se rendre compte que brasser c'était vraiment une passion.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L'idée de passer pro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On avait l'idée (de s'installer en brasserie) dans un coin de la tête, mais sans trop savoir ce qu'on voulait exactement. Alexis a d'abord &lt;a href="https://blog.notmyidea.org/lhorizon.html"&gt;quitté son poste chez Mozilla&lt;/a&gt; durant l'été 2016, et puis l'idée a mûrie, et Fred a également quitté son travail fin 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant toute l'année 2017 (à peine écoulée), on a donc pris du temps pour définir les contours du projet pour trouver comment mettre nos valeurs en action au sein de la brasserie puis ensuite pour peaufiner nos connaissances techniques (qui continueront à s'affiner éternellement !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a également pris du temps pour nous former dans différents domaines. Alexis a fait deux stages : un à la &lt;a href="{filename}/rencontres/le-detour.md"&gt;brasserie le Détour&lt;/a&gt;, à Montpellier dans l'Hérault et un &lt;a href="{filename}/rencontres/skumenn.md"&gt;chez Skumenn&lt;/a&gt;, à côté de chez nous, à Rennes. C'était aussi l'occasion d'annoncer notre intention de s'installer aux futurs collègues et de partir du bon pied : on a beau penser que la collaboration à de meilleurs jours que la compétition, on peut comprendre qu'il ne soit pas toujours facile de voir débarquer une nouvelle brasserie à côté de chez soi !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces stages étaient réellement nécessaires : ils nous ont permis (et nous permettent encore) de répondre à énormement de questions qui se posent lors de notre installation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fred, de son côté, a fait &lt;a href="{filename}/rencontres/du-larochelle.md"&gt;une formation à l'université de La Rochelle&lt;/a&gt;. Les retours sur cette formation sont positifs : c'est un super moyen de découvrir d'autres projets, et aussi un moyen d'approfondir les bases techniques (notamment sur la culture de levures).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, on a mis pas mal de temps pour monter un dossier de financement, pour trouver un local, pour se décider sur tout le matériel, les travaux, etc. On y est d'ailleurs encore (mais plus pour longtemps, on en arrive à bout !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Quand on a placardé notre poster dans le local !" src="/images/histoire/poster.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais, on en parlera plutôt dans un prochain article, il y a encore pas mal de choses à dire !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Opérateur de Brasserie à La Rochelle</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/du-larochelle.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-10T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fred</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2017-04-10:/du-larochelle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Me voici de retour après un mois passé à La Rochelle pour le DU d'Opérateur de Brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les discussions avec certains brasseurs et les retours plutôt positifs m'avaient convaincu de tenter ma chance pour cette formation qui a vu passer quelques brasseries récemment ouvertes : &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;Skumenn&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.brasserieladilettante.com/"&gt;La Dilettante&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.laptitemaiz.com/"&gt;La Ptite Maiz …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Me voici de retour après un mois passé à La Rochelle pour le DU d'Opérateur de Brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les discussions avec certains brasseurs et les retours plutôt positifs m'avaient convaincu de tenter ma chance pour cette formation qui a vu passer quelques brasseries récemment ouvertes : &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;Skumenn&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.brasserieladilettante.com/"&gt;La Dilettante&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.laptitemaiz.com/"&gt;La Ptite Maiz&lt;/a&gt; pour ne citer qu'eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fût un mois de belles rencontres et de discussions animées dont voici un rapide portrait.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La sélection&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'entrée à cette formation se prépare. Seulement une quarantaine de personnes sélectionnées sur 120 postulants (2 sessions de 20 participants cette année). Pour être accepté, la règle de base c'est d'avoir déjà brassé et d'avoir une perspective pro dans le domaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si beaucoup des participants ont pu se faire financer leur formation par divers organismes, ce n'était pas mon cas. Néanmoins le personnel de l'université m'a bien aidé dans les démarches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est donc début mars que l'on s'est tous rencontrés : 22 personnes d'horizons divers avec des projets assez différents. La timidité des premiers jours a rapidement laissé sa place aux échanges entre brasseurs !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cours et pratique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Biochimie, microbiologie, physique : l'approche est clairement universitaire et pour beaucoup d'entre nous les bancs de l'école sont loins, il faut se remettre dedans ! Ou s'y mettre carrément car certains n'ont pas le bagage scientifique et beaucoup de vocabulaire technique est rapidement employé. Nous voici très rapidement propulsés dans le monde des enzymes, des levures et des calculs de puissance : le programme ne mentait pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rythme s'adoucit ensuite avec l'arrivée des travaux pratiques : brassage en 100L puis 1000L, isolation de levures, identification de contaminants, mesures d'alcool, d'IBU, etc. L'approche n'est pas de tout maîtriser mais plutôt d'éveiller la curiosité et sensibiliser aux diverses possibilités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Culture des levures" src="/images/du-larochelle/levures4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'université est équipée d'une brasserie Kaspar Shulz 1000L en inox qui brille et avec pleins de boutons pour activer les vannes, les pompes, etc. C'est ici que nous produirons un brassin de Science Infuse. Ne rêvons pas, très peu des futurs brasseurs et brasseuses que nous sommes utiliseront du matériel haut de gamme et cher comme celui-là : le but est de découvrir les étapes du brassage, le matériel qui existe et d'avoir un support pour poser nos questions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Kaspar Shulz" src="/images/du-larochelle/kaspar.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les aspects pratiques nous verrons également comment filtrer la bière, comment la conditionner en fûts et comment mettre en bouteille avec une ligne de conditionnement automatique. L'idée de réduire notre temps de travail avec des outils comme ceux-là nous fait un peu baver... mais le budget d'installation commence à être très serré !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Ligne d'embouteillage" src="/images/du-larochelle/embouteilleuse.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conférences&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hormis tous ces aspects plutôt techniques, une bonne partie du temps a également été consacrée à la rencontre de personnes investies dans le milieu de la brasserie d'aujourd'hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pascal Pouilly de la &lt;a href="https://fr-fr.facebook.com/brasserie.de.bellefois/"&gt;Brasserie de Bellefois&lt;/a&gt; nous a parlé de l'hygiène en brasserie. Hormis les techniques et beaucoup de bon sens, nous avons pu également aborder un aspect qui nous posait question : l'assainissement des brasseries. C'est un sujet qui fait parfois peur aux collectivités sans trop de raison : une brasserie moyenne de 5HL nécessiterait un assainissement comparable à une famille avec 2 enfants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patrice Beau ancien du DU et ancien dirigeant de la &lt;a href="http://www.brasserie-larche.fr/"&gt;Brasserie Larché&lt;/a&gt; qui a récemment été rachetée, est intervenu sur les aspects financiers de la brasserie : comment déterminer un prix de vente, comment choisir sa gamme, les stratégies commerciales, etc. Une vision très business de la brasserie pleinement assumée !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les douanes de la Rochelle en visite de courtoisie, ont pu nous confirmer (sans le vouloir) la complexité du système. Les interventions des collègues déjà installés ont fait ressortir le gros manque d'homogénéité entre les différents bureaux de douanes et les différences d'interprétation de la loi selon les villes et les régions. On retiendra qu'en cas de problème on peut toujours prendre contact avec le pôle d'action économique qui pourra trancher. A double tranchant ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://bierissima.com/"&gt;Élisabeth Pierre&lt;/a&gt; est intervenue sur la dégustation de la bière et notamment sur les accords mets et bière. Puisqu'on ne peut pas bien se représenter les accords sans mettre en pratique, nous avons du faire les cobayes en testant des accords fromage. Le grand gagnant de l'essai est sans conteste l'accord du comté avec la Rogue Hazelnut Brown Nectar. Cependant, pas de quoi atteindre l'orgasme gustatif du "troisième goût" raconté avec passion par notre intervenante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://interfacebrasserie.com/"&gt;Robert Dutin&lt;/a&gt; quant à lui, a pu nous partager sa vision de terrain des brasseries françaises. Il remarque bien sûr l'accroissement du nombre de brasseries, mais aussi l'accroissement de leur dimensionnement qui tourne aujourd'hui plus souvent autour des 1000L par brassin contre 500L auparavant. Le marché de la bière est clairement en forte évolution grâce aux brasseries artisanales. Il remarque également le retour de la consigne des bouteilles mise en place par certains brasseurs. De notre côté, on attend impatiemment le lancement du projet &lt;a href="http://www.distro.bzh"&gt;Distro&lt;/a&gt; en Bretagne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LeSaffre est venu nous présenter la gamme de levures sèches du grand groupe. Au travers du discours commercial on a pu comprendre les problématiques de sélection et de séchage des levures Fermentis largement utilisées en brasserie. Difficile de passer outre ces produits lorsqu'on démarre une brasserie : l'investissement en temps et en argent dans un labo de culture n'est pas toujours la priorité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin nous attendions tous impatiemment le créateur de la Bocage Pale Ale : Maxime Tripoteau de la &lt;a href="http://www.brasserie-la-muette.fr/"&gt;Brasserie de la Muette&lt;/a&gt;, ancien du DU de la Rochelle lui aussi, est venu témoigner de son expérience de lancement. Ce qui commençait tout petit est maintenant devenu très grand après beaucoup de travail et d'investissement. De la production de l'orge au bricolage des tanks à lait, nous avons pu aborder beaucoup d'aspects très concrets que certains d'entre nous ont pu compléter en allant directement visiter la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, beaucoup de place pour l'échange, parfois mouvementé d'ailleurs. J'ai beaucoup apprécié ces échanges directs, sans trop de filtres. Merci à tous les intervenants !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rencontres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="La carte de l'Aiôn" src="/images/du-larochelle/aion.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que je retire principalement de ce mois passé à la Rochelle, ce sont les échanges que l'on a pu avoir tous ensemble sur le matériel, sur les recettes, sur le financement, sur nos doutes, nos interrogations... Bref, un mois riche en rencontres et en découvertes brassicoles. Les discussions avec les uns et les autres ont d'ailleurs permis de remettre en question certains des choix techniques que l'on avait fait : chauffage au gaz ? ligne d'embouteillage ? Autant de questions auxquelles on devra répondre prochainement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dernier tour à l'&lt;a href="https://www.facebook.com/aion.larochelle/"&gt;Aiôn&lt;/a&gt; et chez &lt;a href="http://captainhoublon.com/"&gt;Captain Houblon&lt;/a&gt; qui ont été les QG de nos réflexions tardives avant de quitter La Rochelle avec le foie abîmé mais des nouveaux copains !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Les participants à la session Mars 2017" src="/images/du-larochelle/groupe3.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bonus, voilà quelques liens de ceux d'entre nous qui ont déjà lancé leur activité :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://chateau-de-la-biere.com/"&gt;Le Château de la Bière&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.lacorderaide.fr/"&gt;Brasserie Barreau&lt;/a&gt; (La Corde Raide)
&lt;a href="https://www.facebook.com/BrasseursCueilleurs/"&gt;Brasseurs Cueilleurs&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://antitht.noblogs.org/"&gt;La Grange de Montabot&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.labieredesilesdor.fr/"&gt;Brasserie des Îles d'Or&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Le comice du houblon: on veut du houblon français !</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/comice-du-houblon.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-12T00:00:00+01:00</published><updated>2017-02-12T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2017-02-12:/comice-du-houblon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un vendredi de fin janvier, nous avons poussé jusqu'à Paris, pas seulement pour
déguster les bières des brasseries locales (bien qu'on ne soit pas passé à côté,
qu'on se le dise !), mais pour discuter du futur de la filière du houblon français.
Merci à l'association &lt;em&gt;Houblons de France&lt;/em&gt;, qui permet …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Un vendredi de fin janvier, nous avons poussé jusqu'à Paris, pas seulement pour
déguster les bières des brasseries locales (bien qu'on ne soit pas passé à côté,
qu'on se le dise !), mais pour discuter du futur de la filière du houblon français.
Merci à l'association &lt;em&gt;Houblons de France&lt;/em&gt;, qui permet à nos rêves de se réaliser
sans même qu'on ait besoin de les formuler !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que la situation actuelle est sacrément problématique : la majorité
des brasseurs utilisent du houblon américain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques chiffres présentés durant le comice :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;62% des brasseurs français privilégient des houblons aromatiques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;30% des brasseurs français privilégient le houblon français&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100% des brasseurs &lt;strong&gt;voudraient&lt;/strong&gt; préférer le houblon français&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour les bières du Vieux Singe nous aimerions nous approvisionner en houblons
aromatiques biologiques produits en France ou a minima en Europe, mais c'est
une chose plus facile à dire qu'à faire : les variétés de houblon que l'on
trouve actuellement par chez nous manquent de richesse gustative et de diversité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors vous vous doutez bien que la démarche de rassembler les acteurs locaux du
houblon nous a parlé ! Et ça valait bien un aller-retour à Paris :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'une manière générale, nous avons eu la chance de voir des interventions
de qualité, voire passionnantes (merci beaucoup à Pierre Brabant pour son
intervention sur le &lt;em&gt;Dry Hoping&lt;/em&gt; qui nous a scotché !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a pu rencontrer le Syndicat National des Brasseurs Indépendants (le &lt;em&gt;SNBI&lt;/em&gt;),
quelques brasseurs en cours d'installation et quelques brasseurs déjà bien installés,
contents de pouvoir partager leurs expériences vécues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un rapide compte-rendu des conférences auxquelles on a pu assister. Vous pouvez aussi retrouver &lt;a href="https://drive.google.com/drive/u/0/folders/0B-Me_sGI-HfZVmVjc1NJRWhlZkE"&gt;les enregistrements
au format audio&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://drive.google.com/drive/u/0/folders/0B-Me_sGI-HfZT0l3VWQ3dnh0NFk"&gt;les captations vidéo&lt;/a&gt;, ou &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/website/tree/master/content/pages/comice"&gt;directement nos notes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;SNBI : Le syndicat National des Brasseurs Indépendants&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La production de bière en France n'est pas vraiment une chose nouvelle, mais
son &lt;em&gt;explosion&lt;/em&gt; ces dernières années a quelques avantages, et le &lt;a href="http://brasseurs-independants.fr/"&gt;SNBI&lt;/a&gt; fait
partie de ces initiatives qui font plaisir à voir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'une manière générale, l'idée vise à défendre les intérêts des brasseries
indépendantes. Il existe bien un syndicat &lt;em&gt;Brasseurs de France&lt;/em&gt;, mais
qui semble plus habitué à défendre les intérêts des brasseries
appartenant à des gros groupes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sont considérés comme &lt;em&gt;Indépendants&lt;/em&gt; les brasseurs avec une production de
moins de 200 000 hl/an (hectolitres par année), ce qui commence déjà à faire
pas mal. À titre de comparaison, on compte entre 200hl et 400hl par an pour
faire vivre une personne, en mode artisanal (selon à qui on demande).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour nous plaire, le mode de fonctionnement du syndicat est démocratique : une
brasserie représente une voix, ce qui permet d'avoir un poids similaire peu
importe son poids économique. La cotisation annuelle est de 120€ + 0.1€ /hl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les missions qui nous plaisent bien, on retrouve :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l'idée de favoriser les circuits courts,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la représentation du métier au niveau politique national et européen,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le fait de créer du lien entre les brasseries,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l'idée de créer un label de bières artisanales,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pouvoir libérer la créativité des brasseurs. On y a appris qu'il était
  actuellement interdit en France de brasser des bières au lactose (hop, &lt;em&gt;exit&lt;/em&gt;
  les milk stout ! Héresie !)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Et (le meilleur pour la fin)… sortir du fameux "blanche, blonde, ambrée" qu'on
nous sert à n'en plus pouvoir.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Brasseurs des Villes, brasseurs des champs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trois brasseurs actuellement sous mention &lt;em&gt;Nature et Progrès&lt;/em&gt; sont venus nous faire
des retours : &lt;a href="http://la-montreuilloise.com/"&gt;Jérôme de la Montreuilloise&lt;/a&gt; installé en région parisienne,
&lt;a href="http://www.brasseriegarland.fr/"&gt;Christian de la brasserie Garland&lt;/a&gt; installé depuis 1994 dans le Tarn et &lt;a href="http://brasseriedesvignes.blogspot.fr/"&gt;Stéphane de la brasserie des Vignes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée était de discuter du rapport à la terre qui semble se faire de plus en
plus lointain dans les nouvelles brasseries. Parmi les problématiques
abordées, on a retrouvé celle de la culture du houblon par les paysans
brasseurs, culture déjà pratiquée par la brasserie Garland, pionnière en la matière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les retours sont assez effrayants : le coût de revient est très élevé, on
est entre 100 et 150€ le kg, notamment à cause des récoltes qui doivent se faire manuellement,
ce qui coûte très cher en main d'œuvre. Une des idées évoquées pour parer à ces coûts serait d'avoir un outil mobile
d'effeuillage du houblon, qui pourrait servir régionnalement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'autres, comme la brasserie La Montreuilloise, font le choix de se limiter aux houblons produits
en Europe, ce qui complique la tâche pour certains types de bières et pousse à la créativité (usage
d'épices, autres choix de style etc).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas on se sent en phase avec la problématique : ces échanges font écho à des questions déjà
bien présentes dans nos têtes par rapport à la localité de certaines variétés de houblon et leur
culture en bio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Discussions sur l'utilisation du houblon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En début d'après midi, cette table ronde au titre un peu fade ne
promettait pas grand chose de novateur. L'occasion d'une bonne grosse
claque : des discussions très techniques sur le rôle du houblon dans la
construction de l'amertume, et sur l'impact des levures et de la température
sur l'extraction des goûts du houblon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On savait déjà que l'ajout du houblon dans un fermenteur lors du &lt;em&gt;dry hoping&lt;/em&gt; permet
une extraction directe des composés aromatiques. On a appris que ça s'appellait l'aromatique &lt;em&gt;libre&lt;/em&gt;,
en opposition à l'aromatique &lt;em&gt;liée&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains autres composés sont extraits, qui, tels quels dans le houblon n'ont ni goût ni odeur &lt;em&gt;direct&lt;/em&gt;. C'est l'action
des levures sur ces composés précurseurs (via des enzymes) qui crée des molécules aromatiques nouvelles, dites &lt;em&gt;liées&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça nous a donné quelques idées d'expériences à réaliser sur les
températures à utiliser lors du &lt;em&gt;dry hoping&lt;/em&gt; : à froid, on fait uniquement une
solubilisation des molécules aromatiques &lt;em&gt;libres&lt;/em&gt; (bien avec des houblons avec beaucoup d'aromatique
libre) alors qu'avec des températures de fermentation plus élevées on va pouvoir jouer sur cette aromatique liée (certaines variétés telles que le cascade ont un gros potentiel d'aromatique lié, affaire à suivre !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien d'autres points intéressants ont été abordés, parmi lesquels le rôle du taux de cohumulone dans les choix de variétés, l'impact amérisant des acides alpha non isomérisés, mais on ne peut pas vous parler de tout sans vous faire fuir ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://drive.google.com/open?id=0B-Me_sGI-HfZNkdlTHRPNzJnNms"&gt;Acceder à la captation vidéo&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Table ronde sur les certifications liées au houblon&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autre grosse surprise : l'obligation pour les producteurs de faire certifier leur houblon. Il ne s'agit pas de certification biologique ou d'autres certifications privées facultatives, mais bien d'une réglementation &lt;strong&gt;obligatoire&lt;/strong&gt; européenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, les processus de contrôle qualité sont adaptés aux grosses coopératives déjà en place mais ne prennent pas encore en compte les problématiques des petits houblonniers. Des discussions sont en cours avec France Agrimer (organisme sous tutelle du ministère de l'agriculture) pour faire évoluer la situation. En attendant, les risques encourus, bien que faibles, sont portés par les producteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une piste semble intéressante pour favoriser l'avènement de petits houblonniers : faire appel aux techniciens des chambres d'agriculture comme intermediaires pour le prélèvement et le contrôle qualité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://drive.google.com/open?id=0B-Me_sGI-HfZcEoxYk5UQk1DaFU"&gt;Acceder à la captation vidéo&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme vous le voyez, tout un tas de discussions et d'ateliers très intéressants. En parallèle, on a pu faire la rencontre en chair et en os avec l'offre de bières en Ile-de-France, qui continue de s'étoffer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'était l'occasion de papoter avec tout un tas de collègues enthousiastes et passionnés comme nous, plutôt que de saouler nos potes avec nos histoires de taux de cohumulone (mais si, c'est génial !).&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Deux semaines chez Skumenn</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/skumenn.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-18T00:00:00+01:00</published><updated>2016-11-18T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2016-11-18:/skumenn.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;De retour sur Rennes (où on a décidé d'installer la brasserie du Vieux Singe) je suis allé à la rencontre de Stéphane, Thomas et Jules de &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;la brasserie Skumenn&lt;/a&gt;, chez qui j'ai passé deux semaines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur brasserie a démarré il y a moins d'un an dans la périphérie de Rennes …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;De retour sur Rennes (où on a décidé d'installer la brasserie du Vieux Singe) je suis allé à la rencontre de Stéphane, Thomas et Jules de &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;la brasserie Skumenn&lt;/a&gt;, chez qui j'ai passé deux semaines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur brasserie a démarré il y a moins d'un an dans la périphérie de Rennes (à Acigné), et leur approche ressemble pas mal à la notre : ils cherchent à faire évoluer le paysage brassicole local en apportant quelques styles peu connus dans nos contrées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils font de la bière &lt;em&gt;Mega Pure&lt;/em&gt; (comme ils disent si bien !), avec plein de houblon dedans. Une fois que j'y ai mis un pied, j'ai bien eu du mal à repartir ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je profite donc de ce billet pour faire quelques retours sur ces deux semaines passées en leur compagnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'une manière générale, le stage était bien porté sur l'aspect pratique des choses, ce qui était bien complémentaire avec l'aspect théorique que j'ai pu avoir chez &lt;a href="http://ledetour.beer"&gt;la brasserie Le détour&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Brassage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a eu l'occasion de brasser deux fois : une &lt;em&gt;Amber Ale&lt;/em&gt; et une &lt;em&gt;Rye IPA&lt;/em&gt;. La première fois, j'étais surtout en posture d'observation, question d'être sur de bien comprendre tout ce qui se passait, et comment le matos fonctionnait. La seconde, c'était moi aux manettes (avec Jules derrière, pour vérifier que tout se passe correctement) !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'étais assez content à la fin de la journée d'avoir réussi à gérer le tout sur une brasserie de cette taille: que d'émotion :-) C'était la première fois ! Assez chouette de devoir faire attention aux moindres détails, et de ne rien oublier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin… pour la petite histoire, je me suis levé le lendemain matin avec un bon gros coup de flip : «les levures !» J'avais dû partir avant la fin du transfert en fermenteurs et les gars avaient terminé et ensemencé, bien sur ! Ouf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'une manière générale, c'est un plaisir d'opérer une brasserie de cette taille, c'est très confortable d'avoir des pompes puissantes pour le transfert et des boules de lavage pour nettoyer les fermenteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je crois que le plus impressionnant est la pompe de &lt;em&gt;whirlpool&lt;/em&gt; (procédé utilisé pour déposer le houblon et autres grains dans le fond de la cuve) : là où j'ai l'habitude de créer un vortex à la main, leur système (PBC) a une pompe qui aspire par le bas et renvoie sur le coté, créant le vortex automatiquement. Pas mal :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Refroidisseur de mout" src="/images/skumenn/refroidisseur-mout.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les petits détails assez chouettes, ils utilisent un mechanisme qui permet de refroidir le moût pour prendre sa température plus facilement : il s'agit simplement de deux tuyaux en inox mis l'un dans l'autre, dans lesquels on vient mettre un jet d'eau froide.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Durée d'empatage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'ai pu voir quelques différences entre nos manières de faire : Ici l'empatage dure deux heures. D'après quelques lectures, je n'arrive pas à savoir s'il s'agit d'une bonne pratique ou d'une habitude &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt;. En tout cas ce ne sont pas les seuls à faire ainsi dans le coin !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un épisode précédent, Thomas de la brasserie du Détour m'indiquait que la plupart des sucres sont extraits durant les premières 30mn, du coup ces deux heures paraissaient bien étonnantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chouette, une excuse pour faire quelques recherches… À suivre :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rôle du pH&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes en train de nous intéresser à l'impact du pH dans la fabrication de la bière. J'avais commencé un peu à creuser, et j'ai pu prendre un peu de temps pour avancer la dessus pendant mon stage. Le fait que Jules sorte d'études assez poussées en microbiologie était vraiment riche !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, pendant mon stage, le pHmêtre était hors d'état de nuire, et la seule correction faite (pour l'eau de rinçage) l'était un peu à l'aveugle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai depuis fait quelques recherches et je me suis rendu compte de l'importance du pH pour un nombre incroyable de choses (activité enzymatique, extraction des tannins, précipitation des protéines …). Il n'est pas impossible que l'on se penche sur le sujet dans un futur proche.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Fermentation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lors des discussions, il est principalement ressorti qu'il faut faire attention à ne pas négliger la garde à froid, très importante pour la clarté de la bière. Ça nous a amené sur des discussions sympathiques notemment sur le temps de houblonnage à cru necessaire et son impact sur le goût de la bière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, le houblonnage à cru ! Cette petite merveille qui confère ces goûts si intéressants à nos bières. J'ai appris que soutirer à la fin de la fermentation (avant la phase de houblonnage à cru) permet d'éviter certains goûts non souhaités liés aux levures, chose que nous choisissons de ne pas faire sur notre matos actuel pour des raisons de simplicité. A garder en tête :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tests de re-sucrage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Resucrage de l'Imperial Stout" src="/images/skumenn/resucrage.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce n'est plus vraiment un secret : Skumenn va sortir un Imperial Stout, vieilli en barique (super projet) !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bon matin, avant la mise en bouteille, nous avons ouvert des tests de re-sucrage, pour savoir comment les bulles se comportent et quel est l'impact des levures sur le goût (certaines bouteille avaient reçu des nouvelles levures également).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'approche était assez nouvelle pour moi et assez intéressante ! Ça me donne bien envie de faire de même pour nos recettes : on se pose souvent la question de combien de sucre mettre dans les bouteilles, et la réponse n'est pas clair. Fonctionner avec une approche de test et itérations me semble prometteuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Degustation de l'Imperial Stout" src="/images/skumenn/degustation.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au détour, j'ai appris l'existence d'un outil apellé "aphromètre", qui permet de mesurer directement la pression présente dans la bouteille, afin de resucrer juste comme il faut. En combinant les deux methodes, on peut donc arriver à des resultats assez précis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Étiquetage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au moment où je suis arrivé, une nouvelle étiqueteuse était arrivée, et on attendait plus que les rouleaux d'étiquettes pour l'utiliser. J'ai pu donc faire un peu d'étiquetage sur les deux systèmes et me rendre compte des différences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiqueteuse manuelle" src="/images/skumenn/etiqueteuse-manuelle.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un coté, une étiqueteuse que je vais appeler "semi-automatique": on prend une bouteille manuellement, on la met dans la machine, l'étiquette se dépose et on enchaîne. De l'autre côté, une étiqueteuse &lt;em&gt;automatique&lt;/em&gt; avec charriot convoyeur : on dépose les bouteilles &lt;em&gt;nues&lt;/em&gt; d'un coté, et on les récupère étiquetées de l'autre, prêtes à être mises en carton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiqueteuse automatique" src="/images/skumenn/etiqueteuse-automatique.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je dois bien dire que cette nouvelle machine "envoie du steak ™", et au niveau du ticket d'entrée le prix semble valoir le coup, surtout quand on cherche à éviter les postes pénibles. A suivre, mais expérience bien intéressante :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lavage de fûts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une de nos interrogations est sur le système de fûts que nous souhaitons utiliser. Skumenn à fait le choix d'avoir des fûts inox de 20L. C'est assez pratique parce que pas trop lourd, mais necessite de prendre le temps de lavage: laver des fûts c'est les dépressuriser, les ouvrir (pas extrêmement pratique), les rincer, leur balancer de l'alcalin durant 4mn, les re-rincer et les faire sécher. Puis ensuite les remplir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Pile de fûts" src="/images/skumenn/futs.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, dit comme ça, ça semble réellement horrible, mais en pratique ça se fait quand même. À mettre en perspective avec les systèmes de type &lt;a href="https://www.keykeg.com/"&gt;Key-Keg&lt;/a&gt; qui eux sont jetables, ou les
&lt;a href="http://www.ecofass.com/"&gt;Ecofass&lt;/a&gt; qui ont une enveloppe récupérable en plastique dur (moins lourd !) et une poche jetable.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dégustation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pendant mon passage, notre &lt;em&gt;American Pale Ale&lt;/em&gt;, «Nouveau Monde» était à peine prête, et je n'ai pu m'empêcher d'en emmener trois petites bouteilles 33cl pour déguster et avoir des retours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et… c'était vraiment plaisant : Stéphane a trouvé la même petite odeur de fraise que Fred (du Vieux Singe), et dans l'ensemble je crois que la bière a plu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça rassure, héhé :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comptabilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon, et parce que monter une brasserie ce n'est pas que faire de la bière, j'ai un peu touché à d'autres choses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En arrivant à la brasserie, Stéphane me fait part de leur envie de changer de logiciel de comptabilité : ils utilisent actuellement un logiciel payant (Sage One) qui n'est pas assez puissant / détaillé pour leurs besoins. L'idée est donc de passer sur &lt;a href="www.dolibarr.fr/"&gt;Dolibarr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Vue du bureau" src="/images/skumenn/compta.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois quelques modules installés (notamment pour faire &lt;a href="http://www.elsassbrau.com/brasserie_souffel/pluxml/index.php?static3/accises"&gt;la gestion des douannes et des frais
d'accises&lt;/a&gt;) on essaye d'importer les données depuis l'ancien système, pour rapidement se rendre compte que les exports que l'on peut avoir ne sont pas suffisants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après un appel rapide à la brasserie du Détour (qui eux aussi utilisent Dolibarr), on se rend compte que le logiciel est en fin de compte assez mal supporté par les experts comptables et on le met donc de coté, au profit d'&lt;a href="http://www.cegidstore.com/entrepreneurs-tpe/logiciels/quadracompta-duo.html"&gt;une solution maison plébiscitée par les cabinets comptables&lt;/a&gt; (mais payante, bien sûr).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu triste, mais en l'état le système qu'on a essayé (même avec quelques fonctionnalités avancées) semble nécessiter quelques développements spécifiques pour pouvoir être exploitable correctement. Pour plus tard, peut-être.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coopération&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D'une manière générale, je suis ravi de ces quelques semaines passées chez Skumenn. Les échanges étaient riches et l'esprit général à la coopération.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le dit bien Stéphane, aux U.S.A, plus il y a eu de petites brasseries, mieux la bière locale s'est vendue, et nous sommes bien sûr sur la même longueur d'ondes ! Merci à vous Stephane, Thomas et Jules, et vive les &lt;em&gt;craft beers&lt;/em&gt; !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Une semaine à Montpellier</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/le-detour.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-10T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2016-10-10:/le-detour.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je sors d'une semaine fort sympathique à Montpellier avec Delphine, Mathieu et Thomas de la brasserie "Le Détour". J'avais choisi de les contacter après la découverte de leur projet qui ressemble pas mal au notre en terme de démarche (ouverture, importance de l'éthique, bonne humeur) et de dimensionnement. Et (spoiler …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je sors d'une semaine fort sympathique à Montpellier avec Delphine, Mathieu et Thomas de la brasserie "Le Détour". J'avais choisi de les contacter après la découverte de leur projet qui ressemble pas mal au notre en terme de démarche (ouverture, importance de l'éthique, bonne humeur) et de dimensionnement. Et (spoiler) je n'ai pas été déçu !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Vue de la porte d'entrée" src="/images/montpellier/ledetour-porte.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brasserie est installée au marché-gare de Montpellier (un espèce de MIN), lieu
assez industriel de prime abord, mais qui à l'avantage d'être assez proche de la ville,
ce qui facilite pas mal l'accès et à priori le commerce (quelques restaurants et
épiceries passent déjà par le marché-gare pour se fournir). Le marché-gare
permet également d'avoir accès à du stockage réfrigéré, ce qui est bien pratique
quand on fabrique de la bière, vous en conviendrez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis arrivé au Détour avec une envie d'apprendre et de voir ce que peut être
une jeune brasserie "qui tourne", pour avoir des retours sur le montage d'un projet,
mais aussi pour papoter de choses périphériques.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Une démarche qualité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Coup de bol, Thomas est un passionné de technique brassicole, ce qui à permis
des échanges assez instructifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça fait énormément plaisir de retrouver des gens qui sont dans une démarche de
qualité: on a réellement l'impression d'être dans un labo qui cherche à
améliorer ses &lt;em&gt;process&lt;/em&gt; au fur et à mesure des brassins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A titre d'exemple, pour chaque préparation de brassin, les fiches techniques de chez &lt;em&gt;Weyermann&lt;/em&gt; (un fournisseur de malts) sont utilisées pour estimer l'extraction théorique des sucres. La
différence (entre théorie et pratique) est ensuite mesurée, et le delta moyen peut être
réutilisé pour modifier le taux d'extraction théorique des prochains brassins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autre exemple intéressant, ils ont été jusqu'à peser le cône (!) à la fin du &lt;em&gt;whirlpool&lt;/em&gt;
afin de savoir quelle quantité d'eau était absorbée au passage, pour ensuite préparer
leurs recettes afin de maximiser le remplissage des fermenteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai pu d'ailleurs trouver un autre point commun avec nos envies pour la brasserie du Vieux Singe: on est pas la pour trimer ! Les postes sont faits pour être ergonomiques, et toute chose améliorable ne semble pas rester en l'état bien longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Embouteilleuse Enol master" src="/images/montpellier/embouteilleuse.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coté financier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme il le dit bien lui même, les cordons de la bourse sont tenus par Mathieu, qui
semble bien renseigné sur la question, à force de démarches et de réflexion. Pour un
novice comme moi, c'était extrêmement utile d'avoir des retours de terrain et des
conseils sur un tas de petits points à ne pas négliger, des droits de douane suspendus
(pour payer à la vente et non pas à la fabrication) aux modules à installer sur &lt;a href="https://www.dolibarr.org/"&gt;Dolibarr&lt;/a&gt;
pour se simplifier la vie pour la compta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a pu par exemple reprendre ensemble les coûts de la fabrication de la bière,
pour se rendre compte qu'on avait de notre coté encore quelques progrès à faire
sur notre aptitude à faire des budgets prévisionnels corrects !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, bien sur plein de petites choses que j'ai du mal à résumer ici.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Trucs et astuces divers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vu qu'ils ne sont pas avares de conseils, ils m'ont fait part de quelques
conseils, que je reformule ici.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tanks à lait et fond filtrant&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les tanks à lait (utilisés comme cuve d'empâtage et d'ébullition) se déforment,
ce qui rends l'utilisation d'un fond filtrant un peu technique. Après quelques
essais, ils ont utilisé un fond filtrant un peu plus petit sur lequel des
joints silicone ont été posés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fond filtrant avec joints siliconés" src="/images/montpellier/ledetour-fond-filtrant.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Resucrage et embouteillage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La bière, avant d'être embouteillée contiens déjà du CO2, plus ou moins dilué,
et il faut le prendre en compte pour ne pas trop re-sucrer les bouteilles et
éviter qu'elles &lt;em&gt;gushent&lt;/em&gt; (franglissismes bonjour !). Assez simple au final,
il suffit de poser un manomètre sur une bouteille puis la secouer, puis mesurer
la pression déjà comprise dans la bouteille, et réduire d'autant le sucre à
utiliser !&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Test d'atténuation rapide&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;J'avais déjà entendu parler de cette technique, sans jamais la voir utilisée
réellement: l'idée est de prélever une petite partie du moût dans un Erlenmeyer, de
la charger en levure puis de le remuer (avec un agitateur magnétique) et de voir
quelle densité on obtient au bout de quelques jours. Si la densité est trop
basse, il est possible que cela vienne d'un souci de contamination (par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La densité mesurée est à-priori la densité finale du brassin: une fois obtenue
on peut passer la bière en fermentation secondaire.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Durée d'empâtage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lors de nos derniers brassins, nous avons souvent augmenté le temps d'empâtage,
parfois pour attendre que notre eau de rinçage soit à la bonne température: il
semblerait que ce soit une mauvaise idée puisque les enzymes (alpha et beta
amylase) ne se comportent pas de la même manière lors d'un empâtage plus long.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bibliographie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Thomas, en bon scientifique, m'à conseillé la lecture d'une trentaine de
bouquins, allant de la biochimie pure à l'histoire de la bière, en passant par
des livres de recettes et des dictionnaires brassicoles. Dans toutes ces
références (que je ne reprends pas ici), j'en retiens une particulièrement parce
que c'est une vraie mine d'or pour qui veut avoir une démarche scientifique lors
du brassage: &lt;a href="http://braukaiser.com/wiki/index.php"&gt;le braukaiser&lt;/a&gt; et notamment
&lt;a href="http://braukaiser.com/wiki/index.php?title=Mash_pH_control"&gt;ses articles sur le PH&lt;/a&gt;, un de nos prochains chantiers.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sa casser les dents&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puisque j'avais un peu de temps, et des gens qui cherchent à vendre leurs bières,
je me suis retrouvé à faire du démarchage auprès des bars et divers commerces,
question de se rendre compte de la dure réalité de la chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fait est que la plupart des bars de la ville sont sous contrat brasseur: les
gros brasseurs industriels passent des contrats avec eux pour avoir
l'exclusivité sur les bières servies en échange de tables, parasols et autres
travaux, dur donc de réussir à vendre sa bière dans ces conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les caves sont quant à elles plus intéressées par la fait d'avoir de la bonne
bière locale, pour celles qui n'ont pas été refroidies par des expériences
passées avec des bières de qualité discutable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas évident, mais instructif.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Paysage brassicole local&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En périphérie de cette semaine, je suis également allé à la rencontre de la
brasserie "La Barbaude" à Nimes, qui font d'excellentes choses également et sont
installés depuis quelques années maintenant. Leurs nouveaux fermenteurs
cylindro-coniques thermo-régulés donnent bien envie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Les fermenteurs de &amp;quot;La barbaude&amp;quot;" src="/images/montpellier/fermenteurs-barbaude.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai également pu rencontrer les patrons-brasseurs de "La Barbote" (à ne pas confondre), un
&lt;em&gt;brew-pub&lt;/em&gt; nouvellement ouvert pas loin de la gare de Montpellier. Ça fait toujours
plaisir de se rendre compte qu'il est possible d'avoir de la bière produite et
consommée au même endroit, que ce soit du point de vue éthique (moins de transports),
gustatif (les bières sont mieux conservées et moins altérées), financier (la marge
financière pour la vente d'une bière est bien plus importante) et tout simplement
logistique (pas de bouteilles, ils ne font que des fûts). Leur gamme est assez
chouette et ma foi c'est aussi assez sympa à déguster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Carbonation des futs chez &amp;quot;La Barbote&amp;quot;" src="/images/montpellier/carbo-futs-barbote-install.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernière trouvaille, celle de la cave à bière et bar "The Bear's house", rue de
l'université (dans le centre) ou j'ai pu assister à une dégustation de quelques
spécimens chouettes et rencontrer quelques têtes qui se bougent sur Montpellier
pour que la bière trouve sa place au pays du vin (merci à vous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, c'était vraiment une semaine ennuyante ;) ! Merci à Thomas, Mathieu et
Delphine de la brasserie "Le Détour" pour leur accueil, à bientôt !&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Notre pico-brasserie</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/pico.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-29T00:00:00+02:00</published><updated>2016-09-29T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2016-09-29:/pico.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça fait quelques temps maintenant qu'on installe notre matériel dans un petit
garage : on est passés d'une cuve de 50L à une petite brasserie complète de
100L, on a percé, soudé, vissé, ajouté une pompe, bricolé un refroidisseur à
contre-courant… Bref, on s'amuse !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, au lieu de travailler sur le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça fait quelques temps maintenant qu'on installe notre matériel dans un petit
garage : on est passés d'une cuve de 50L à une petite brasserie complète de
100L, on a percé, soudé, vissé, ajouté une pompe, bricolé un refroidisseur à
contre-courant… Bref, on s'amuse !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, au lieu de travailler sur le business plan ou notre étude de marché,
je me suis dis que c'était une bien meilleure idée de vous faire visiter notre
installation :-) Suivez le guide.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Concassage du grain&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du moulin" src="/images/pico/moulin.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute chose, pour faire de la bière il faut concasser le malt. On est
toujours équipé de notre bon vieux moulin Corona que l'on a un peu traffiqué en
lui branchant une perceuse. On évite ainsi de se faire des bras de tennismen et
ça marche du tonnerre ! Le concassage de 15kg de malt nous prend environ 20mn.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partie chaude&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À gauche en rentrant, le brillant de l'inox saute tout de suite aux yeux,
on aperçoit trois cuves de 100L, chacune munie d'un thermomètre et d'une vanne,
et disposés sur autant de bruleurs à gaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est ici que la préparation se passe, que les enzymes s'activent, que le
houblon s'isomérise, bref, c'est la partie chaude :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Vue de la partie chaude de la brasserie" src="/images/pico/partie-chaude.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On utilise d'abord la cuve du milieu pour y faire notre empâtage (à différentes
températures selon les recettes). Elle est munie d'un fond filtrant qui nous
permettra de séparer les drèches (les résidus de malt) du moût (le liquide sucré
qui nous intéresse !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lors de la filtration, on utilise l'eau chaude dans la cuve du haut pour rincer
les drèches (flying sparge) et on se retrouve avec notre moût dans la cuve du
bas : la cuve d'ébullition. Pendant l'ébullition du moût, on ajoute du houblon
à différents moments qui dépendent de la recette et à la fin de l'ébullition
on refroidit le moût à l'aide de notre refroidisseur à contre-courant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Vue du refroidisseur à contre-courant" src="/images/pico/refroidisseur.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le moût chaud rentre d'un coté (dans le tuyau de cuivre) et l'eau froide
de l'autre côté (dans le tuyau transparent). Une fois qu'on atteint la bonne
température on envoie dans un fermenteur.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La partie froide&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur l'autre côté du mur, encore de l'inox, cette fois-ci pour la fermentation,
parce qu'une fois le terrain bien préparé, c'est aux levures de faire leur boulot !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On les chouchoute en leur préparant un environnement sain et avec une température
stable (aux alentours de 20°C, en fonction des levures et des goûts souhaités).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo d'une cuve avec du PER" src="/images/pico/fermenteurs.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour réguler la température de fermentation et pouvoir brasser en toutes
saisons, on s'est installé un petit système de refroidissement, avec un groupe
froid d'aquarium, un bac d'eau isolé, des tubes en plastique (PER) qui font le
tour de nos fermenteurs, des pompes pour faire circuler l'eau froide et des
thermostats pour contrôler tout ça.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conditionnement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour conditionner, on fait encore ça à l'ancienne, avec une capsuleuse manuelle,
on ne pose pas encore d'étiquettes sur nos prometteuses bouteilles (qui ne
demandent qu'à vieillir un petit peu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo de sodakegs" src="/images/pico/sodakeg.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l'autre coté, on vient de s'équiper avec des fûts de soda de 20L que l'on a
reconditionnés. Pas mal de brasseurs amateurs fonctionnent de cette manière
(notamment aux états-unis et en angleterre). L'avantage de ces fûts est leur
contenance assez petite (d'habitude on voit plutôt des futs de 30L), le fait
qu'ils ne necessitent pas de se courber pour être portés (comme ils sont tout
en hauteur) et qu'ils s'ouvrent par le haut, ce qui les rends plus faciles à
nettoyer.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Et puis bon…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La dernière étape reste la dégustation, bien sûr ! Allez, après cette petite
visite je vais me remettre au boulot :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo d'un verre rempli, dégusté dans la brasserie" src="/images/pico/degustation.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry></feed>