<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Brasserie du Vieux Singe - Fred</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/" rel="alternate"></link><link href="https://www.vieuxsinge.com/feeds/fred.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.vieuxsinge.com/</id><updated>2019-06-26T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Fabrication d'une laveuse de fûts open source</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/fabrication-laveuse-de-futs-open-source.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fred</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2019-06-26:/fabrication-laveuse-de-futs-open-source.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet article est un retour sur la fabrication d'une laveuse et les choix associés.&lt;br&gt;
Pour les détails techniques, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On nous avait pourtant prévenus ! Être brasseur, c'est avant tout passer du temps à nettoyer. Sauf que nettoyer, c'est pas ce qu'on préfère. Quand on a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cet article est un retour sur la fabrication d'une laveuse et les choix associés.&lt;br&gt;
Pour les détails techniques, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On nous avait pourtant prévenus ! Être brasseur, c'est avant tout passer du temps à nettoyer. Sauf que nettoyer, c'est pas ce qu'on préfère. Quand on a démarré, on s'est posé la question du type de fûts avec lesquels on voulait travailler et les fûts inox ne partaient pas forcément favoris : on peut passer beaucoup de temps à les nettoyer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Fûts plastiques vs inox" class="image left" src="/images/laveuse/plastique.jpg" title="Empilement de fûts plastiques, crédits photo Ker Beer"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd'hui beaucoup de brasseurs travaillent avec des fûts en plastique jetables qui ressemblent à des grosses bouteilles de soda. L'avantage de ces fûts jetables c'est qu'il n'y a pas besoin de gérer le trajet retour, mais &lt;em&gt;surtout&lt;/em&gt; qu'ils arrivent déjà propres et qu'on s'évite un temps non négligeable de nettoyage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les fabricants poussent le bouchon jusqu'à dire que ces fûts sont plus écologiques que des fûts inox car ils sont plus légers à transporter, qu'ils ne font pas de trajet retour et qu'ils seraient recyclables à 100%. La réalité est bien moins glorieuse puisque ces fûts font &lt;em&gt;tous&lt;/em&gt; un premier trajet à vide depuis le fabricant et qu'aucune filière de recyclage n'est actuellement vraiment en place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franchement pas emballés (c'est le cas de le dire) par tout ce plastique on s'est donc plutôt orientés vers un parc de fûts en inox réutilisables (presque) à vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un fût inox (~60€) s'amortit assez vite quand on compare à un fût jetable (~15€).
Le souci c'est qu'il faut une machine pour les laver et que, de ce côté, les prix grimpent très vite : il faut compter environ 10 000€ pour une machine basique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques recherches sur Internet, on a décidé de remettre le nez dans nos cours d'électronique pour nous fabriquer une laveuse automatique maison avec un budget de 2000€ !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Principe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même manière que les laveuses commerciales, notre laveuse lave les fûts sans avoir à démonter les plongeurs. Les produits de nettoyage sont injectés via des têtes de lavage et sont aspergés à l'intérieur des fûts.
Elle est équipée de 2 têtes de lavage et permet donc de laver 2 fûts simultanément.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lavage dure 5mn au total pendant lesquelles plusieurs cycles s'enchaînent de la manière suivante :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Diagramme des cycles" class="image center" src="/images/laveuse/diagrame-cycles.png" title="Vidange → Rinçage → Nettoyage → Rinçage → Désinfection → Rinçage → Purge CO2"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On utilise pour ça des produits assez classiques de l'agroalimentaire qui sont recyclés en circuit fermé.
Le rinçage est réalisé avec l'eau du réseau.
Le nettoyage avec une solution de soude à 2% et à 80°C.
La désinfection est faite à froid avec une solution d'acide peracétique à 1%.
De l'air est envoyé entre chaque cycle pour purger les tuyaux et éviter que les produits ne se mélangent.
Enfin le fût est purgé avec du CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; pour éviter l'oxydation de la bière.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Contraintes et choix&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les laveuses de fûts du commerce utilisent souvent la vapeur pour l'étape de désinfection.
Le point négatif c'est le coût d'une petite station vapeur pour laquelle il faut compter au moins 3000€.
Nous sommes donc partis sur une désinfection à l'acide peracétique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Côté nettoyage, la soude est connue pour mal réagir en présence de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, ce qui a pour conséquence d'encrasser l'inox à long terme (&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Oxalate_de_calcium"&gt;beerstone&lt;/a&gt;). Nous utilisons donc de l'air comprimé pour chasser le CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; présent dans le fût avant son nettoyage. On avait déjà un compresseur à la brasserie pour ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inversement, la bière s'oxyde assez vite en présence d'oxygène, il nous fallait donc une étape finale de purge au CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; avant remplissage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue de l'utilisation, on souhaitait ne pas avoir à démonter les plongeurs car c'est une étape assez longue et pénible au bout d'un certain temps.
On souhaitait également que le lavage se passe de manière automatique pour nous permettre de remplir les fûts propres en parallèle.
Enfin l'idée c'est également que la laveuse soit fiable et un minimum durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="La bête !" class="image right" src="/images/laveuse/cadre1.jpg" title="Image du cardre de la laveuse de fûts"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partant de ces contraintes, on a fait le choix d'une laveuse sur roulettes avec 2 bacs produits (détergent et désinfectant), une arrivée d'eau, une arrivée d'air, une arrivée de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; et une évacuation. Tous les raccords sont en inox et les tuyaux adaptés au passage de produits agressifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le choix des liquides/gaz qui circulent se fait grâce à un ensemble d'électrovannes ainsi qu'une petite pompe.
Toutes ces électrovannes sont pilotées par une carte Arduino qui présente l'avantage d'être simple et pas chère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour plus d'infos sur les détails de conception &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;tout est publié sous licence libre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Améliorations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour la première version, nous n'avions pas prévu d'antiretours pour les liquides et les gaz. Le détergent remontait dans le détendeur de CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; et inversement. Finalement ces antiretours ce sont vite montrés indispensables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au bout d'un certain temps, les relais électroniques ont tous lâchés les uns après les autres. C'est à ce moment qu'on s'est rendus compte qu'il fallait les protéger électriquement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis cette 3ème version, tous se passe plutôt bien et on profite de séances de remplissage plutôt paisibles ;)
On s'est même rendus compte que la laveuse pouvait également nous servir à nettoyer nos tireuses avec peu de modifications.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous aurez noté la présence d'un bac inox sur la laveuse. On avait au départ prévu de pouvoir laver des fûts ouverts ou des fûts de type &lt;em&gt;sodakeg&lt;/em&gt; grâce à un système de boule de lavage, mais on a tout simplement arrêté d'utiliser ce type de fûts.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nos retours&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous n'avons qu'un retour d'à peine 1 an sur notre machine et certaines parties (notamment la partie électronique) pourraient être repensées complètement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais grâce à une petite laveuse automatique comme celle-ci, l'utilisation de fûts en inox est devenue un vrai bonheur.
Le temps de lavage est complètement masqué car tout se fait en parallèle du remplissage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On évite ainsi de remplir notre environnement de plastique supplémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut cependant reconnaître qu'il nous aura fallu un peu de temps et de connaissances pour mener ce projet à bout. Difficile de se lancer sans aucun bagage en électronique, et comme pour tout prototype, il nous aura fallu plusieurs étapes avant que la machine ne soit vraiment fonctionnelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, ce petit projet a fait germer de nouvelles idées dans nos esprits de fainéants pour nous simplifier encore plus la vie. Parmis ces idées, l'automatisation du contrôle des températures de fermentation, la mise en place d'alertes en cas de problèmes à la brasserie et une laveuse automatique de fermenteurs (&lt;em&gt;CIP automatique&lt;/em&gt; dans le jargon).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inspirations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour la conception, on s'est beaucoup inspirés de ce qui avait déjà été fait, notamment &lt;a href="http://grenaille.blogspot.com/p/autowash-gp-42.html"&gt;la laveuse de fûts de la microbrasserie Grenaille&lt;/a&gt; et &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6FMlzzj3Ndc"&gt;quelques&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=loru8GVTiRk"&gt;vidéos&lt;/a&gt; trouvées sur youtube de personnes qui expliquent comment leur système fonctionne : merci à eux !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Open source&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme on aime bien le logiciel libre, &lt;a href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;on met à dispo nos plans et notre code source&lt;/a&gt;. Pour les collègues brasseurs qui voudraient s'en fabriquer une, foncez ! :-)&lt;/p&gt;
&lt;div style="text-align: center; padding-bottom: 20px"&gt;
    &lt;a class="button" href="https://github.com/vieuxsinge/kegwasher"&gt;Accéder aux détails techniques&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="articles"></category></entry><entry><title>Opérateur de Brasserie à La Rochelle</title><link href="https://www.vieuxsinge.com/du-larochelle.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-10T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fred</name></author><id>tag:www.vieuxsinge.com,2017-04-10:/du-larochelle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Me voici de retour après un mois passé à La Rochelle pour le DU d'Opérateur de Brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les discussions avec certains brasseurs et les retours plutôt positifs m'avaient convaincu de tenter ma chance pour cette formation qui a vu passer quelques brasseries récemment ouvertes : &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;Skumenn&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.brasserieladilettante.com/"&gt;La Dilettante&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.laptitemaiz.com/"&gt;La Ptite Maiz …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Me voici de retour après un mois passé à La Rochelle pour le DU d'Opérateur de Brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les discussions avec certains brasseurs et les retours plutôt positifs m'avaient convaincu de tenter ma chance pour cette formation qui a vu passer quelques brasseries récemment ouvertes : &lt;a href="http://www.skumenn.com"&gt;Skumenn&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.brasserieladilettante.com/"&gt;La Dilettante&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.laptitemaiz.com/"&gt;La Ptite Maiz&lt;/a&gt; pour ne citer qu'eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fût un mois de belles rencontres et de discussions animées dont voici un rapide portrait.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La sélection&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'entrée à cette formation se prépare. Seulement une quarantaine de personnes sélectionnées sur 120 postulants (2 sessions de 20 participants cette année). Pour être accepté, la règle de base c'est d'avoir déjà brassé et d'avoir une perspective pro dans le domaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si beaucoup des participants ont pu se faire financer leur formation par divers organismes, ce n'était pas mon cas. Néanmoins le personnel de l'université m'a bien aidé dans les démarches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est donc début mars que l'on s'est tous rencontrés : 22 personnes d'horizons divers avec des projets assez différents. La timidité des premiers jours a rapidement laissé sa place aux échanges entre brasseurs !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cours et pratique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Biochimie, microbiologie, physique : l'approche est clairement universitaire et pour beaucoup d'entre nous les bancs de l'école sont loins, il faut se remettre dedans ! Ou s'y mettre carrément car certains n'ont pas le bagage scientifique et beaucoup de vocabulaire technique est rapidement employé. Nous voici très rapidement propulsés dans le monde des enzymes, des levures et des calculs de puissance : le programme ne mentait pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rythme s'adoucit ensuite avec l'arrivée des travaux pratiques : brassage en 100L puis 1000L, isolation de levures, identification de contaminants, mesures d'alcool, d'IBU, etc. L'approche n'est pas de tout maîtriser mais plutôt d'éveiller la curiosité et sensibiliser aux diverses possibilités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Culture des levures" src="/images/du-larochelle/levures4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'université est équipée d'une brasserie Kaspar Shulz 1000L en inox qui brille et avec pleins de boutons pour activer les vannes, les pompes, etc. C'est ici que nous produirons un brassin de Science Infuse. Ne rêvons pas, très peu des futurs brasseurs et brasseuses que nous sommes utiliseront du matériel haut de gamme et cher comme celui-là : le but est de découvrir les étapes du brassage, le matériel qui existe et d'avoir un support pour poser nos questions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The Kaspar Shulz" src="/images/du-larochelle/kaspar.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les aspects pratiques nous verrons également comment filtrer la bière, comment la conditionner en fûts et comment mettre en bouteille avec une ligne de conditionnement automatique. L'idée de réduire notre temps de travail avec des outils comme ceux-là nous fait un peu baver... mais le budget d'installation commence à être très serré !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Ligne d'embouteillage" src="/images/du-larochelle/embouteilleuse.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conférences&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hormis tous ces aspects plutôt techniques, une bonne partie du temps a également été consacrée à la rencontre de personnes investies dans le milieu de la brasserie d'aujourd'hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pascal Pouilly de la &lt;a href="https://fr-fr.facebook.com/brasserie.de.bellefois/"&gt;Brasserie de Bellefois&lt;/a&gt; nous a parlé de l'hygiène en brasserie. Hormis les techniques et beaucoup de bon sens, nous avons pu également aborder un aspect qui nous posait question : l'assainissement des brasseries. C'est un sujet qui fait parfois peur aux collectivités sans trop de raison : une brasserie moyenne de 5HL nécessiterait un assainissement comparable à une famille avec 2 enfants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patrice Beau ancien du DU et ancien dirigeant de la &lt;a href="http://www.brasserie-larche.fr/"&gt;Brasserie Larché&lt;/a&gt; qui a récemment été rachetée, est intervenu sur les aspects financiers de la brasserie : comment déterminer un prix de vente, comment choisir sa gamme, les stratégies commerciales, etc. Une vision très business de la brasserie pleinement assumée !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les douanes de la Rochelle en visite de courtoisie, ont pu nous confirmer (sans le vouloir) la complexité du système. Les interventions des collègues déjà installés ont fait ressortir le gros manque d'homogénéité entre les différents bureaux de douanes et les différences d'interprétation de la loi selon les villes et les régions. On retiendra qu'en cas de problème on peut toujours prendre contact avec le pôle d'action économique qui pourra trancher. A double tranchant ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://bierissima.com/"&gt;Élisabeth Pierre&lt;/a&gt; est intervenue sur la dégustation de la bière et notamment sur les accords mets et bière. Puisqu'on ne peut pas bien se représenter les accords sans mettre en pratique, nous avons du faire les cobayes en testant des accords fromage. Le grand gagnant de l'essai est sans conteste l'accord du comté avec la Rogue Hazelnut Brown Nectar. Cependant, pas de quoi atteindre l'orgasme gustatif du "troisième goût" raconté avec passion par notre intervenante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://interfacebrasserie.com/"&gt;Robert Dutin&lt;/a&gt; quant à lui, a pu nous partager sa vision de terrain des brasseries françaises. Il remarque bien sûr l'accroissement du nombre de brasseries, mais aussi l'accroissement de leur dimensionnement qui tourne aujourd'hui plus souvent autour des 1000L par brassin contre 500L auparavant. Le marché de la bière est clairement en forte évolution grâce aux brasseries artisanales. Il remarque également le retour de la consigne des bouteilles mise en place par certains brasseurs. De notre côté, on attend impatiemment le lancement du projet &lt;a href="http://www.distro.bzh"&gt;Distro&lt;/a&gt; en Bretagne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LeSaffre est venu nous présenter la gamme de levures sèches du grand groupe. Au travers du discours commercial on a pu comprendre les problématiques de sélection et de séchage des levures Fermentis largement utilisées en brasserie. Difficile de passer outre ces produits lorsqu'on démarre une brasserie : l'investissement en temps et en argent dans un labo de culture n'est pas toujours la priorité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin nous attendions tous impatiemment le créateur de la Bocage Pale Ale : Maxime Tripoteau de la &lt;a href="http://www.brasserie-la-muette.fr/"&gt;Brasserie de la Muette&lt;/a&gt;, ancien du DU de la Rochelle lui aussi, est venu témoigner de son expérience de lancement. Ce qui commençait tout petit est maintenant devenu très grand après beaucoup de travail et d'investissement. De la production de l'orge au bricolage des tanks à lait, nous avons pu aborder beaucoup d'aspects très concrets que certains d'entre nous ont pu compléter en allant directement visiter la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, beaucoup de place pour l'échange, parfois mouvementé d'ailleurs. J'ai beaucoup apprécié ces échanges directs, sans trop de filtres. Merci à tous les intervenants !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rencontres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="La carte de l'Aiôn" src="/images/du-larochelle/aion.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que je retire principalement de ce mois passé à la Rochelle, ce sont les échanges que l'on a pu avoir tous ensemble sur le matériel, sur les recettes, sur le financement, sur nos doutes, nos interrogations... Bref, un mois riche en rencontres et en découvertes brassicoles. Les discussions avec les uns et les autres ont d'ailleurs permis de remettre en question certains des choix techniques que l'on avait fait : chauffage au gaz ? ligne d'embouteillage ? Autant de questions auxquelles on devra répondre prochainement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dernier tour à l'&lt;a href="https://www.facebook.com/aion.larochelle/"&gt;Aiôn&lt;/a&gt; et chez &lt;a href="http://captainhoublon.com/"&gt;Captain Houblon&lt;/a&gt; qui ont été les QG de nos réflexions tardives avant de quitter La Rochelle avec le foie abîmé mais des nouveaux copains !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Les participants à la session Mars 2017" src="/images/du-larochelle/groupe3.JPG"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bonus, voilà quelques liens de ceux d'entre nous qui ont déjà lancé leur activité :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://chateau-de-la-biere.com/"&gt;Le Château de la Bière&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.lacorderaide.fr/"&gt;Brasserie Barreau&lt;/a&gt; (La Corde Raide)
&lt;a href="https://www.facebook.com/BrasseursCueilleurs/"&gt;Brasseurs Cueilleurs&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://antitht.noblogs.org/"&gt;La Grange de Montabot&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.labieredesilesdor.fr/"&gt;Brasserie des Îles d'Or&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="articles"></category></entry></feed>